<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Movies on lula&#39;s blog</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/movies/</link>
    <description>Recent content in Movies on lula&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- 0.128.2</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Jan 2020 13:34:23 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/movies/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>🎬《婚姻生活》</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 13:34:23 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>婚姻生活 🌟🌟🌟🌟🌟
内心有碰撞的还是离开之后男主袒露的孤独感和女主失去自我的反思。刚刚整理完截图突然意识到也许这就是这个问题的两端，拥有自我的人只能独自面对孤独感，而失去自我的人却失去了快乐的能力。
英格玛·伯格曼的大名很早就听说，却是第一次看他的电影。瑞典作者电影大师。
看的优酷的6集电视剧版本299分钟，断断续续看了一个月才看完，很喜欢这种密集型的对话电影。故事很简单就是一对夫妇的离婚过程，丈夫约翰是心理学教授，妻子玛丽安是离婚律师，大家眼中的模范夫妻，之后丈夫袒露自己出轨而离婚，玛丽安从崩溃到找到自我。整个过程都伴随着两个人的自我剖析和成长。
没想到5年婚姻合同期的这个想法是从这儿来的： 印象最深的是第四集约翰袒露出轨离开玛丽安一年之后回来谈到孤独和安全感，人总是在外部去寻找，但是孤独实际上是不可避免的。 玛丽安在约翰离开后终于开始了思考自我，从小到大一直没有自己的主见，孤注一掷想要取悦他人，安全感是一个巨大的陷进，需要接受他人对于自己人格的侵蚀，而取悦他人的根本在于内疚感，女主袒露完自己后看向男主发现他已经睡着了。 进度条：4/52 ■■■■☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐</description>
    </item>
    <item>
      <title>🎬《Waking life》 &amp;《Richard Linklater: Dream Is Destiny》</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/waking-life-richard-linklater-dream-is-destiny/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2020 18:16:23 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/waking-life-richard-linklater-dream-is-destiny/</guid>
      <description>半梦半醒的人生 🌟🌟🌟🌟🌟 理查德·林克莱特：筑梦而生 🌟🌟🌟🌟
写完上一篇之后断断续续看了一些电影，但是始终没有想要表达的内容和欲望，自己想了一下有两个原因，一个是没有看电影的欲望，自己似乎逐渐失去了看电影的热情和好奇心，偶尔新片宣传或者出资源了找来看看，老片子也耐不下性子去仔细的看。二是没有表达的内容，因为给自己定的目标，所以在豆瓣上找了一些推荐来看，但是看完总有一种就这样啊，似乎很难产生碰撞和表达欲。最后的最后就是带着输出的目标看电影很多时候会很有压力，会在没有输出和碰撞或者语言表达不出来的时候产生很大的焦虑而失去了做这件事本身的乐趣。
最近放假放松了，把之前下载的电影陆续找出来看，Waking Life 断断续续看的差点睡着了，就像一个视频的哲学入门课，大段的哲学对白讨论，只有少数能产生共鸣，关于对于电影表达的思考和语言的意义，专门找了一个剧本网站。
看完之后就想着把导演的纪录片也找来看看，没想到B站竟然有版权©️，一直因为他的电影似乎总是执着于时间所以觉得很特别，最喜欢的《爱在三部曲》相同的演员拍了18年，《少年时代》跟着小演员一起拍了12年。纪录片的第一个画面也说了“他的电影是关于时间的电影”。 半梦半醒的人生 Dream is Destiny 整部电影就是在讲主人公一直在做梦 叙述性对于电影的作用 电影是对于人而不是那个故事，最好的电影不一定有最好的剧本，最好的剧本不能拍出最好的电影，因为带有文学叙述的限制。此处@不喜欢写剧本的王家卫和林克莱特 三千年前的古希腊人和我们现在差不多，最近在看哲学入门书的时候也常有这种感觉，我们现在烦恼的事情古希腊人早已在集会探讨了 语言的意义和带来的精神交流 理查德·林克莱特：筑梦而生 Before Sunset 的拍摄其实本身并不是计划中的。 需要很长时间的练习，技术和能力才能才能把想法表达出来 电影是一个平行世界为那些不喜欢现实世界的人，那些不知道如何穿着得体，做一个正常人的人而存在，电影世界其实是包围着现实世界的另一个世界。 在产业集中的地方工作是不是对的事情？ PS 补充另外两个截图
生活多美好 企鹅公路 年度进度条：3/52 ■■■☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐</description>
    </item>
    <item>
      <title>🎬《Frances Ha (2012)》</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/frances-ha-2012/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 21:31:20 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/frances-ha-2012/</guid>
      <description>上周在整理年度观影十佳的时候发现竟然很难凑齐10部，开始反思自己选片的标准问题以及好片自己的理解度问题，所以就有了这个计划，不再盲目地去刷片儿，而是谨慎一点选一些自己喜欢的电影和书，同时看完之后也将转瞬即逝的感受尽量记录下来。
Frances Ha (2012) 豆瓣评分 8.4 个人评分 四星
观感 因为听了「反派影评」讲《婚姻故事》的外延环节，导演诺亚·鲍姆巴赫 Noah Baumbach在这部电影认识格蕾塔·葛韦格 Greta Gerwig并且后来离婚和她在一起了，而蕾塔·葛韦格 Greta Gerwig竟然是《伯德小姐》的导演，也是很有才的集导演/编剧/演员一身的人。
故事很简单，合租的挚友离开女主之后，女主作为一个文艺女青年工作生活感情方方面面的生活细节。黑白的画面，大段的台词，基于地点和时间的场面转换，最开始很难带入进去，但是看到半小时之后很多场景太戳心了，那种独身一人身处城市中格格不入无所适从的共感太强了。被吐槽年龄大走路姿势女汉子，沉浸在自己对未来爱情的想象中，身边的朋友和认识的人一个个恋爱结婚而从自己的世界中离开，现实面前只能放弃舞蹈梦想去做管理员，继续笨拙地在这个城市活着。
电影最后一幕是女主在公寓的邮箱中塞入自己名字的纸条，仿佛在说终于安定下来了，但是经历了最开始挚友离开，到无力负担房租而回家，最后放弃舞蹈梦想（希望只是暂时）来赚钱从而负担起这个独居的房子。 本来想请喜欢的人吃饭，结果无法刷卡，只能尴尬着跑着去取钱，还要为3刀的手续费犹豫一下，实际上对方毫无兴趣。 贯穿全片被认为是undateable的女主 和女主最搭的木吉吐槽，坐在屏幕前的27岁女汉子感觉膝盖中枪 独自一人在巴黎的画面和BGM超级配 在纽约无家可归把东西都塞进储物柜的时候剩下的椅子，和自己一样格格不入 女主和闺蜜之前的调侃(PS 电影频道的中文翻译) 谈到什么是理想中的爱情，那种难以描述和周围人的尴尬真的是切身体会了 真心觉得自己词穷了，表达能力堪忧还是本身体会就不够深呢？第一次类似写作，继续加油吧～ 进度条：1/52 ■☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
