<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>lula&#39;s blog</title>
    <link>https://ailula.top/</link>
    <description>Recent content on lula&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- 0.139.4</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2024 11:30:03 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ailula.top/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>旧Kindle安装微信读书防踩坑全流程</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E6%97%A7kindle%E5%AE%89%E8%A3%85%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E9%98%B2%E8%B8%A9%E5%9D%91%E5%85%A8%E6%B5%81%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 11:30:03 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E6%97%A7kindle%E5%AE%89%E8%A3%85%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E9%98%B2%E8%B8%A9%E5%9D%91%E5%85%A8%E6%B5%81%E7%A8%8B/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;heading&#34;&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;上个月重新开始使用微信读书，又开始了30天的赌博（连续30天+阅读30小时可以换取30天的会员卡活动），这就导致Kindle上看非常不方便，iPad又很难集中注意力，虽然Kindle上也支持网页，但是必须一直联网在线+翻页延迟效果很不好，所以开始找解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;直接换开放系统的墨水屏，比如文石之类的 —— 1000+有些小纠结，再加上海运过来时效太久&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kindle刷安卓安装微信读书 —— 非常折腾，有可能变砖&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;纠结了一段时间之后，一鼓作气尝试了#2，回头看当时可能也不知道有这么多步骤。其实一共分为三步，越狱（变为开放系统），刷机（安装安卓系统），安装匹配版本的软件。每一步网上都有挺多失败案例导致Kindle无法使用的劝退帖，但是实际走一遍之后发现其实并没有那么可怕，每一步基本上都有回滚的重新刷回原系统的方案，所以也不用太担心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后安装好的效果个人感觉还不错，离线下载图书之后翻页效果好很多。掉电有些快，没有详细测量，下载之后关闭Wi-Fi的话可以几天充一次，打开Wi-Fi的话可能一两天就得充了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;决策是不是要走这一遍之前，建议评估一下以下&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;以下是全部完成之后的翻页效果，觉得效果能接受就可以开始&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1yu4y1q7ao/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;amp;vd_source=2c6e07879db54a9bde4cb5508b5cb7f9&#34;&gt;https://www.bilibili.com/video/BV1yu4y1q7ao/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;amp;vd_source=2c6e07879db54a9bde4cb5508b5cb7f9&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需要准备：适配的Kindle版本（我的是kpw3，太老的不建议搞会很卡） + kindle连接电脑数据线 + windows系统的PC（主要是步骤二刷机程序是exe文件）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时间预估：全部顺利的话最多1小时完成，不顺利的话可能好几天。。。。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;OK开始整体教程以及踩坑记录&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;1-kindle越狱3分钟&#34;&gt;1. Kindle越狱（3分钟）&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;全流程参考&lt;a href=&#34;https://bookfere.com/post/1075.html&#34;&gt;书伴的攻略&lt;/a&gt;即可，非常详细基本上不会有问题，全程顺利的话3分钟完成&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kpw3是要求Kindle 固件版本&lt;strong&gt;小于等于 5.16.2.1.1&lt;/strong&gt;，我的设备信息里看正好是这个版本就直接开始了，按照四越狱步骤开始就行，书伴写的非常详细其实也就三步，正式开始之前可以&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1PN4y1279z/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;amp;vd_source=2c6e07879db54a9bde4cb5508b5cb7f9&#34;&gt;B站找个视频几分钟&lt;/a&gt;看一下整个流程然后开始，这样就不用一步一步对着文字看。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;;enter_demo&lt;/code&gt; 并按回车加上秘密手势进入【演示模式】（这一步我是一次成功的，不行多尝试几次就行），这个名字真的好好笑&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;;demo&lt;/code&gt; 按回车进入“演示菜单”界面，安装对应语言的越狱文件（这一步有一个需要快速拷贝文件的时间窗口，其实也不用紧张，提前插好USB一次成功）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拷贝热修复补丁文件到Kindle，整个流程就完成了&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;2-刷安卓系统5分钟&#34;&gt;2. 刷安卓系统（5分钟）&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;全程参考的这个刷机程序的作者&lt;a href=&#34;https://xdaforums.com/t/guide-installing-android-on-your-aging-kindle-e-reader.4450117/&#34;&gt;教程&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我是这个步骤卡住了好久，第一步我是全部在Mac系统完成没有问题，这一步刷机文件是exe程序，必须要windows系统，然后就进入了多年之前折腾安卓手机的噩梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个刷机程序的作者是一个中国人，在&lt;a href=&#34;https://xdaforums.com/t/guide-installing-android-on-your-aging-kindle-e-reader.4450117/&#34;&gt;论坛有发完整教程和文件&lt;/a&gt;，也有&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1tG411x7BU/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&#34;&gt;B站完整流程&lt;/a&gt;，据说淘宝有人用他的刷机包卖钱，导致他直接删除了B站的下载链接，不过原始论坛的内容都还在可以直接看那个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说一下正常流程&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;安装**插件程序启动器MRPI+**KUAL（流程继续参考&lt;a href=&#34;https://bookfere.com/post/311.html&#34;&gt;书伴的教程1和2&lt;/a&gt;的部分）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拷贝刷机程序中的插件用KUAL安装完成&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在windows上运行自动刷机程序.exe文件等待重启几次就完成了&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这里我踩过的坑如下&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;windows系统无法运行.exe文件&lt;/strong&gt;（再次吐槽微软自作聪明太恶心了）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都不是直接报错，而是双击之后显示文件找不到，回到文件夹发现文件消失。找了一下解决方案是关闭windows defender，这一步又发现我用的这台windows不知道为什么无法关闭，中间又尝试了一些添加不过滤exe文件的规则，以毒攻毒想用360杀毒来关闭windows denfender的方法都失败了。最后只能重装系统，最开始有尝试win7（因为下一个问题是驱动识别Kindle），但是后来发现新系统网卡问题一直无法联网，最后还是换回了win11的系统，成功关闭windows defender之后终于可以打开刷机程序了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;驱动识别Kindle问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要表现在运行刷机的exe文件之后，一直没有出现“识别出设备”，不停出现连接弹出设备提示音问题。B站评论有解释，但是都太复杂了，其实按照论坛英文版本的攻略走就行，下载并且安装驱动识别程序就行adb-setup-1.4.2，安装完成重试一次就OK了，后面就是等待重启完成&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;3-安装微信读书&#34;&gt;3. 安装微信读书&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;看网友们尝试大部分推荐1.5.2的版本，大概是好几年前的旧版本，豌豆荚啥的都下载不到了。最后搜索到&lt;a href=&#34;https://pan.baidu.com/s/1N0gudJigb4Tz_yTTtU7GHQ?pwd=mf7h&#34;&gt;墨水屏版&lt;/a&gt;的这个拷贝到Kindle中之后，在kindle文件管理程序中打开就自动安装了，和安卓手机装软件类似。然后就可以开心阅读啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后这个系统可以支持10张自定义的wallpaper，直接拷贝文件到wallpaper文件夹就行，非常方便，推荐这个kindle原始作家系列的壁纸 &lt;a href=&#34;https://www.douban.com/photos/album/124589122/&#34;&gt;https://www.douban.com/photos/album/124589122/&lt;/a&gt;，如果自己有兴趣的话也可以自制一些，Google slides中设置1448 * 1072 尺寸，把自己希望的文字换个字体之类的输出为jpg就行。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024年又重新开始写博客</title>
      <link>https://ailula.top/posts/2024%E5%B9%B4%E5%8F%88%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 11:30:03 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/2024%E5%B9%B4%E5%8F%88%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;现在写博客，可能也类似在在豆瓣写日记一样没人看吧，最近因为做独立产品买了一个域名，所以又开始产生折腾博客的念头，依然是用的Hugo+Github，似乎和七八年前一样，不过有了很多更便捷的工具。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;挣扎的互联网产品经理的工作&#34;&gt;挣扎的互联网产品经理的工作&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在国内互联网挣扎了6年之后，终于躺平摊手放弃了，成了传说中“永远升不上P8的底层大头兵”，6年时间呆了4个团队，老板换了六七八个，经历了互联网最后一点荣光，越来越发现自己在这个环境中无法适从。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6年时间，环境在一点点恶化成一滩烂泥。看着互联网最后一点繁华消失殆尽，每个公司都内部宣扬着“不唯上”的slogan，但是却在每一个下班的时间要求下属们对老板和他们的朋友们上报的Case快速响应，从最开始强调用户体验和做正确的事情，到后来再听到职场上听到这些话会觉得可笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6年时间，也越发发现自己不适合的地方，不够aggressive，不会处理灰色地带的事情，不会抢活，不会倒排push别人，最后的结果就是自己和自己内耗到情绪崩溃，而外部的合作者同事也很尴尬。SSR之前问过我一个问题，他说你看看你碰到过的几个公司的每一个管理者，有一个是你这样性格的吗？我认真的想了很久，似乎找不到一个，唯一很认同价值观的一个老板也是被排挤上升之路并不好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的环境和这样的我，人和人之间关系紧张，做的事情屎上雕花，除了那份工资没有任何事情能够说服我继续呆下来。最开始觉得是我倒霉总是碰到奇葩的团队，后来跟不同公司的人聊，发现没人过的开心，但是他们似乎比我更强大的地方在于能忍，也或许丰厚的收入能够在工作之余给他们带来值得的回报。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;新的尝试的开始&#34;&gt;新的尝试的开始&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;去年第一次Gap尝试，心理变化了很多，也踩了很多心理误区，从始自终都没有完全放松下来。迫于房贷压力以及并没有想好润这条路怎么走，所以决定重新找一份不求升职加薪的养老厂工作。但环境并不如预想这样，给你这份比谁跪的好才能挣到的钱，怎么会放你一个人站着。所以这次自动求裁轻车熟路了很多，折腾的中间开始自学Next.js做网站和项目，竟然最后真的做出来并且上线了（再次感叹前端技术发展到现在让小白都能轻松搭好网站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;项目本身从二月份起头，中间因为Prompt调整不好所以暂停了很久，直到离职前有了大把无人管的空余时间，跟着GPT老师一点点改，过程中也不断安慰自己，就当作是一个练习项目，最后结果如何不要想太多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;独立产品后面的路会怎么样呢，我真的不知道，想起来研二的时候决定走产品经理这条路的时候也不知道后面的路会怎么样吧，幸好现在能有些许存款能够自己继续折腾折腾，给自己创造下一个生活。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖一间只属于自己的房间</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E4%B8%80%E9%97%B4%E5%8F%AA%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%88%BF%E9%97%B4/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 16:06:23 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E4%B8%80%E9%97%B4%E5%8F%AA%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%88%BF%E9%97%B4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;弗吉尼亚·伍尔夫
19个笔记
★★★★★
一个女人不写小说，也需要拥有两样东西，一样是金钱，另一样是一间自己的房间。因为这代表的是独立思考的自由&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;chapter-01&#34;&gt;Chapter 01&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一个女人如果要写小说，那么她必须拥有两样东西，一样是金钱，另一样是一间自己的房间。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;chapter-02&#34;&gt;Chapter 02&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们如何用最快的速度，制造出这种无法衡量的无价之宝？答案就是贬低他人，想象自己在某个方面生来优越，比如财富、地位、挺拔的鼻子或拥有一幅罗姆尼画的祖父肖像，人类可悲的想象力无边无际。因此，对于一位要征服、要统治的大家长来说，想象世界上一半的人天生比自己劣等是一件有重要意义的事。这种想法一定是他力量的主要来源之一。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;几百年来，女性一直被当作一面神奇的魔镜，只要照一照，就能成倍放大男性的力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;chapter-03&#34;&gt;Chapter 03&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我看着空荡荡的书架想，对女性来说，这些困难会被放大无数倍。首先，哪怕到了19世纪，女性依然没有一间自己的房间，更别说一间安静、隔音的房间了，除非她的父母非常富有或地位很高。如果她父亲心情好，她才能拿到零花钱，但只够她买衣服穿。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;chapter-04&#34;&gt;Chapter 04&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;文学向所有人开放。就算你是什么校官，我也不允许你把我赶出草坪。至于图书馆，你想锁就锁吧，但我的思想是自由的，任何大门、门锁和门闩都不能阻拦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;chapter-05&#34;&gt;Chapter 05&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我回想这些伟大的男性，出于这样或那样的原因，倾慕女人，追求女人，和女人一起生活，向女人倾吐秘密、示爱，书写她们，信任她们，表现出一种对几个特定女性的需求和依赖。我不敢肯定所有这些关系都是柏拉图式的，威廉·乔因森—希克斯爵士就会否认这一点。但如果我们坚持说，杰出男性从女性身上获得的只有安慰、奉承和生理快感，那就大错特错了。显然，他们获得了一些同性不能提供的东西；我们无须引用诗人的狂热诗句，就可以确定这种东西是对男性的促进，对创造力的补充，它们只能从异性身上获得。我想，他打开客厅或育儿室的门，看见她和孩子们在一起，膝头放着一块刺绣——总之是看见某种完全不同的生活秩序和体系，不再是什么法庭或议院，而是和他自己的世界完全相反，那情景让他瞬间焕然一新、精力充沛；接下来，哪怕他们聊些最简单的话题，也能产生一些不同的观点，让新的养分滋润他干涸的思想；她用和他完全不同的方法创作，仅仅是看到这幅光景，他的创造力也会开始活跃，停滞的大脑不知不觉开始重新转动，只要他戴上帽子去拜访她，他就能找到自己缺失的那个句子或场景。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;chapter-06&#34;&gt;Chapter 06&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;柯勒律治说伟大的心灵是雌雄同体的，意思当然不是说要对女性有什么特别的关心，也不是指从事研究女性的事业。比起单一性别的头脑，雌雄同体的头脑可能更倾向于不做这类区分。他的意思可能是，雌雄同体的头脑更易于共鸣和渗透；情感传递起来没有障碍；它天生就富有创造力，热情、完整。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;接下来你们可能会反驳我说，我的所有论证都太强调物质条件了。即使从象征意义上来说，一年五百英镑代表思考的力量，门上的锁代表独立思考的力量，你们仍然可以继续反驳说，思想应该超脱于这些东西，伟大的诗人往往都是穷人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;物质基础决定心智的自由，心智的自由决定诗歌的诞生。女性贫穷了不止两百年，而是有史以来就贫穷。女性在心智方面的自由还比不上雅典奴隶的儿子。因此，女性诗人的希望渺茫。这就是我为什么如此强调金钱和自己房间的原因。但是，多亏了过去那些默默无闻的女性（我希望自己可以更了解她们）的努力，多亏了那两场&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我想就此打住，但是按照惯例，演讲的最后应该有一段结束语。一场面向女性听众的演讲，应该包含某种鼓舞人心或者高尚的东西，你们肯定也是这么认为的。我请大家一定记住自己的责任，要努力提高自己，追求精神世界；我要提醒大家，你们肩负着怎样的重任，你们对未来又会产生多么大的影响。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;没有什么比做自己更重要。如果我能把话说得更漂亮，我要说，别做梦了，人不能影响其他人。要思考事物本身。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖扔掉书本上街去—希望病</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E6%89%94%E6%8E%89%E4%B9%A6%E6%9C%AC%E4%B8%8A%E8%A1%97%E5%8E%BB%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%97%85/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 15:45:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E6%89%94%E6%8E%89%E4%B9%A6%E6%9C%AC%E4%B8%8A%E8%A1%97%E5%8E%BB%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%97%85/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;扔掉书本上街去&#34;&gt;扔掉书本上街去&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;寺山修司&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在明白“正义”是个政治用语之前，我们不得不付出了漫长的时间和巨大的牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在这种情况下，当我们看到政治上处于弱势的大众要求有“另一个正义”“另一个法律”时，这种要求本身，难道不已经反映出了他们只能无条件接受管理与统治的丑陋现实吗？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“邪恶不过是正义化装出来的”，一个社会的正义是另一个社会的邪恶。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“反正这个世界怎么着都行，所以大家就‘怎么着都行’了。”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;实际上，单从外在生活来看的话，现代的工薪族（就是大部分日本人）已经绝望了。所以当他们想从这个停滞的时代里找找“有什么好玩的”时，就会打打麻将，玩玩扒金窟，要不就去赛车场花点儿小本钱试试能不能赚个对本利。这样一来，他们会越来越感到自己从事的工作只是临时混日子。&lt;strong&gt;这就是“希望病”的早期症状。&lt;/strong&gt;“我现在的生活，表面上看来是在消极遁世，其实早晚有一天我必定能靠文学自立起来。”说这话的并不只是酒吧里的女招待。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;其实并没有什么“本来面目”。当他们纠结在这种“幌子工作”意识中时，就得靠生“希望病”来缓解烦恼。不能如此缓解这种烦恼的，则是那些死在麻将馆二楼的工薪族。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;他们连偏见都已经没有了。既没有思想的偏见，也没有兴趣的偏见。当然，利奥·洛文塔尔￼在《偏见的研究》中指出过：“当存在偏见的时候，个人内心会有潜在性的倾向。这种倾向有时会变成外部刺激，把人从社会闭塞中救出来。”然而，他没有注意到，那些死去的工薪族是被无差别地一律当作机构的零部件来对待的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;机械性的社会机构大批量生产着同样的人，长此以往，人们将渐渐不知道自己是谁了。
若是在以前进行“什么可怕”的问卷调查，一般人的回答肯定是“妖怪”。若是现在，人们多半回答的是“原子弹”。然而真正可怕的或许既不是原子弹也不是妖怪，而是“太平无事”。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“太平无事”的时代缺乏浪漫，它意味着那些深知未来将一事无成者的绝望。“要是提前知道了明天发生什么事，谁还有兴趣活到明天！”这种浪漫派的感慨姑且放到一边，再来看看那些工薪族们吧，他们可是对“退休之前会有什么变化”清清楚楚了然于胸的。现代怪谈故事，讲述的就是这种太平无事的“可怕”。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这就说明，单一破坏主义必须是更能撼动整个生活的“实际行动”。它挑战的对象是我们被给予的一切，所以如果没有不厌其烦反复进行的改换职业、搬家迁移、离家出走……它就是没有意义的。我绝不是在鼓励进步，只不过是在鼓励移动。坐标轴确定之后再实施移动，总是能够开阔新鲜的视野。我认为，如果要对社会闭塞和“早就知道明天会怎么样”的状况进行挑战，这个时代就必定需要这种无休无止的运动。C·威尔逊说得很对：“面对某种挑战，既有稳妥应战的文明，也有应战失败的文明。”然而，即便改换工作、搬家迁移看来毫无作用，我觉得也有必要去试试这种单一破坏。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖无人驾驶入门书</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E6%97%A0%E4%BA%BA%E9%A9%BE%E9%A9%B6%E5%85%A5%E9%97%A8%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 12:17:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E6%97%A0%E4%BA%BA%E9%A9%BE%E9%A9%B6%E5%85%A5%E9%97%A8%E4%B9%A6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;作者：胡迪·利普森 梅尔芭·库曼
评分：***
短评：因为跳槽而想了解的行业，作为入门书很好，一方面可以解答很多普通大众对于自动驾驶的疑惑点，另一方面也简单介绍了自动驾驶涉及的软硬件传感器等入门知识。看完之后还是很看好无人驾驶的未来的，毕竟是小学作文中对于未来设想的重要场景之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下笔记部分个人向纪录&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么无人驾驶还未普及&#34;&gt;为什么无人驾驶还未普及&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果只是简单地编辑程序让四个轮子的机器人遵守道路交通规则，那么无人驾驶在几十年前就早已普及了。汽车为什么直到现在才有可能变得智能自动化呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 第一是现实因素，也就是它的门槛很高。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人命关天,错误成本很高，有些类似滴滴，安全要求非常高。所以目前都是在容错率高的区域尝试：运载矿石，农业收割机，工厂物流，机场固定路线&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这也就解释了为什么今天的第一批自动驾驶车辆会先在人烟稀少的地方使用，因为车辆如果在这种地方出问题、偏离既定的路线，所造成的人员伤亡是最小的。例如，在偏僻的澳大利亚北部矿石公司使用巨大的自动化驾驶卡车来运载矿石；农民使用自动驾驶的拖拉机、联合收割机在广袤而无人的农地里耕作；在配送中心和工厂里，专门的自动化车辆会将货物从房间的一侧运到另一侧；在度假村或机场，名为纳维亚的无人驾驶穿梭车会以既定每小时15英里的速度沿着固定路线往返运送乘客……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 第二个难点及关键点就是纯粹的技术问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;虽然在99%的时间里，驾驶过程都是思维僵化而且可预测的，但是仍有1%的时间里会产生突发事件。生物有机体会依赖所谓的“本能（Simple）”来应对生活中突发的未知事件。是“本能”，使人类可以在交通的高峰时段自由驾驶，也正是“本能”，蕴含了人类智能中尤为难以复制的大量能力。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;深度学习软件通过观察世界来“学习”，这一点赋予了它另一巨大优势——不依赖规则（not rule-bound）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 事实上，制约无人驾驶广泛普及的最主要人为因素是政府的监督与管理措施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;理想情况下，政府的最高层应该制定前瞻性策略，而不是被动响应。例如，法律专家应该重新检视责任法，以明确当无人驾驶造成事故时，谁应该承担什么样的责任。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;无人驾驶的安全性&#34;&gt;无人驾驶的安全性&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;以此类比出租车的死亡率和网约车的死亡率对比。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关于汽车，有一个奇妙的讽刺，虽然汽车自从发明以来已经“谋害了”数百万人的生命，但我们的社会对于它造成的死亡人数仍视而不见，这或许是一种冷漠的默许。每年，全世界都有将近120万人死于车祸，谋杀、自杀以及战争每年预计会造成160万人死亡，由毒品导致的死亡人数每年约有18.3万人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;伊诺运输中心（Eno Center for Transportation）的研究曾作出预测，如果路面上的汽车能有90%变成自动化驾驶的，单单在美国，就可以将一年里死于车祸的人数从32,400人减少到11,300人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;无人驾驶的7个误区&#34;&gt;无人驾驶的7个误区&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;自动化驾驶技术会脱胎于当今的驾驶员辅助技术。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;实际上，这种分阶段操控不仅存在技术难题，而且还是不安全的。研究发现，当人类和机器共享方向盘的操控权时，如果要求人类在紧急状态下突然掌握方向盘，他们反而会无法胜任，表现为注意力无法集中。
完全自动化驾驶所需的技术并不是当今驾驶员辅助技术的派生，而是有着独立的技术发展路径。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我就认识到优秀管理的核心原则之一，就是不要将一个关键性任务分给两个人去做，这是一种被称为“责任分散（SplitResponsibility）”的典型管理失误。谷歌公司报告中，我们已经看到了人类的本性，这也是典型的责任分散，或者工程师将其称为“自动化偏见（Automation Bias）”：一旦看到技术有效，人们就会很快地信任技术。结果就是，当人们被鼓励交出驾驶权去享受放松时，他们很难再投入到驾驶任务中了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;技术的进步是线性推进的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公众会抵制无人驾驶。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无人驾驶的发展需要在基础设施上进行大量投资。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;实际上，引导无人驾驶软件的只是清晰的道路标志线，除此以外，无人驾驶并不需要什么特殊的基础设施建设。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;
&lt;li&gt;无人驾驶会造成道德困境。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无人驾驶汽车需要有近乎完美的驾驶记录才能确保足够安全。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;只要无人驾驶汽车的安全驾驶记录超出人类驾驶员的平均水平，它们就能造福人类&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34;&gt;
&lt;li&gt;无人驾驶汽车的应用将会突然大量爆发&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实，无人驾驶汽车的应用是逐步发展的。自动化的汽车会首先应用于一些限定的区域，比如度假区、大学校园，以及封闭性的市中心区域。在公共道路上，无人驾驶的“入侵”是逐步化的，随着由人类驾驶的汽车逐渐退役，无人驾驶汽车的应用比率每年也只会增长几个百分点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;无人驾驶技术发展的时间表&#34;&gt;无人驾驶技术发展的时间表&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;即使人们可以直接购买一辆经过充分测试并合法认证的自动化汽车，但由于现在汽车的平均寿命是10～15年，所以想要将所有老式的、人类驾驶的汽车撤离道路仍需大约20年的时间。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;汽车厂商做无人驾驶&#34;&gt;汽车厂商做无人驾驶&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;让汽车公司高管惶恐不安的一个风险因素，就在于未来车辆的“硬件”——汽车的金属框架（底盘）、引擎以及内部装潢等，都必须优先服务于计算机硬件的布置，并且彻底沦为汽车软件的附庸。如果在消费者眼里，汽车的软件系统成为了最具区分意义的挑选特征，汽车公司将失去汽车市场的掌控权。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;未来的理想态是廉价的公共交通取代购买汽车robotaxi&#34;&gt;未来的理想态是廉价的公共交通取代购买汽车(robotaxi)&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;无人驾驶汽车给汽车行业带来了未知和不确定性。过去一个世纪以来，将汽车直接卖给消费者是个效益不错的生意。然而，如果无人驾驶汽车使消费者更愿意为每次出行单独付费，而不再购买自己的专属汽车，那么也很难再把这些普通的非智能汽车卖给出租无人驾驶汽车的运输公司。如果某一天汽车公司不得不与软件公司建立合作关系来制造无人驾驶汽车，那么这种结合的结果就是汽车公司只能从最终的销售利益中分一小部分。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;无人驾驶系统&#34;&gt;无人驾驶系统&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;底层控制系统加速刹车和转向&#34;&gt;底层控制系统：加速、刹车和转向&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;预测算法通常基于底层控制，以确保机器人行进过程中的流畅性。预测算法可以提升汽车的情境识别能力，方法就是始终留意数字地图的变化，以便精准计算引擎的燃料注入量，使得汽车可以顺畅、平稳地翻山越岭。有些燃料喷射系统会利用多个不同传感器的数据流，并考虑到多种额外因素，如发动机负荷、空气湿度以及周遭环境的氧气水平，最终计算得出刚好适量的注入燃料以实现发动机的恒速运行。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;想要实现汽油发动机的稳定运行，所需应对的重大难题之一就是时间延迟，或者称为“滞后时间（Lag time）”。对于一个发动机或者一个系统而言，时间滞后看似是无关紧要的小问题，但能影响反馈控制设备的运行，即使是最好的设备也不例外。因为给汽油发动机注入燃料的过程，究其核心还是一个机械的、化学的（非电子的）活动，所以因为时间滞后问题产生的难以预料的情况，使无人驾驶汽车的汽油发动机备受关注。这种时间滞后就意味着汽车的启动、加速以及停止都难以实现精准的时间控制。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不过，至少有两种方式可以减少时间滞后问题对自动驾驶汽车的影响：一种方式是在底层控制中投入更多的计算能力。计算能力强大的电脑可以减弱燃油喷射器所带来的延迟问题，并为汽油发动机的匀速运行和精准计时提供更高的准确度，最终达到较高的平衡状态；解决问题的第二种方式就是更换发动机。电动式引擎更加容易管理调节，这也是谷歌公司和特斯拉公司不约而同为其原型无人驾驶汽车配置电动引擎的原因之一。只要为电动引擎配置好特定的电压电位，引擎就始终能即时产生对应程度的力矩，推动汽车前进。很遗憾，几十年来大批才智超群的人将他们的智慧用于解决汽油发动机的调节控制问题，因为一旦全电动式引擎应用于无人驾驶汽车，那么那些丰富的智慧成果将变得毫无价值可言。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;上层控制系统路径规划和道路导航&#34;&gt;上层控制系统：路径规划和道路导航&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;只负责汽车基本运转的底层控制也许可以很快地完成任务，但上层控制系统的工作时间则要长得多，有时可能在整个出行的过程里都需要运行。如果将底层控制系统比喻为“条件反射活动”，那么上层控制系统就类似于“高级心智活动”，即传统上而言的“脑力活动”。上层控制系统的基础是路径规划和导航，而两者都需要通过搜索算法（Search Algorithms）的应用来实现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;正如我们前文提到的，无人驾驶汽车相比其他移动版机器人的一大优势就在于它们是建立在四个轮子上的，无须借助躯干肢体运动。事实上也是如此，由于汽车可以滚动前进，无人驾驶汽车的设计师可以回避类似CHIMP等灾难恢复机器人在自动化过程中所遇到的大量计算难题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;中层控制系统--人工识别&#34;&gt;中层控制系统 —— 人工识别&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;应该如何称呼这些不能完全归属于底层控制或者上层控制领域的各种新兴软件工具包。思考一番之后，我们索性将这些软件归属到名为“中层控制（MidlevelControls）”的领域。
对于为汽车提供人工识别和智能反应的各种软件工具，我们用“中层控制软件”这个短语来指代。中层控制软件使得汽车的操作系统能识别传感器数据，感知车辆周围环境的实体布局，并针对周围事物或事件做出最佳反应方案。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;简单理解？首先是一个现实世界的数据化，然后进行物体识别，之后进行预测周围物体的运行轨迹，最后基于预测内容规划路线&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们将通过四个组成模块来解释中层控制系统的工作原理：第一个模块是占据栅格的软件工具；第二个模块是一个软件程序，用于识别并标记流入占据栅格的原始数据；第三个模块使用预测性的人工智能软件对障碍物用不确定性锥（Cones of Uncertainty）做替代；最后，第四个模块由一个短期轨迹规划器（Short-term Trajectory Planner）组成，负责引导汽车绕过感知到的障碍，同时保证遵守相应的交通规则。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>手抄报20200418</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E6%89%8B%E6%8A%84%E6%8A%A5/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Apr 2020 14:32:43 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E6%89%8B%E6%8A%84%E6%8A%A5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;写在开头：这段时间深切的感觉到信息源对人的认知的塑造，每天看微博豆瓣的人很难跟每天看新闻联播的爸妈沟通戴口罩，每天看个体喜乐的人也很难和每天看强国理论的人沟通，而这种情况也随着个性化推荐的信息茧房愈加严重。所以想把自己看到的认同的喜欢的内容纪录下来，这些构造了现在的我，也许不久之后回头看会觉得有些可笑，但是只是一个私人纪录的话也无妨。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;做一家叫多抓鱼的公司httpsmpweixinqqcomsgkmvikq8dx49ng7chdoedg&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/GKmvikQ8dX49ng7cHDOeDg&#34;&gt;做一家叫多抓鱼的公司&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;猫助从2017年开始写的一个连载，很有意思&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于企业组织&#34;&gt;关于企业组织&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2017-05-19 但在大部分的公司里，会发现明明应该形成「流」的工作，都被划成了「块」。相对独立的「块」，是一个组织沟通不畅的开始。这也是强「关系处理能力」的职场人取代强「问题解决能力」的专业人的源头。 如果你从未对上下游的工作有足够的理解，就会导致对组织内其它的「块」的印象产生异化，更无从全局的了解公司整体业务是如何协作的。一个公司里，产品对运营，运营对开发，开发对产品，在协作过程中产生的种种异化标签，最直接来看，问题都出在组织上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;大厂螺丝钉&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以让「职业」产生意义的第一步，是你所在的「组织」可以保证大家的产出是有意义的。
因为制度是无法服务于创造的，制度只能服务于效率。
人，才是创造的主体。在一家创造型的公司里，由什么人组成，远远比用什么制度管理更重要。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;企业的核心是人&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;回想我每次加入一家公司，都是对这家公司的整体发展预期十分乐观，也就是因为外部因素而加入。而每次离开一家公司，都是对这家公司内部的一些做法大失所望，具体来说就是对共事的人开始失望，也就是因为内部因素而离开。现在我常常反思，也许一开因为内部因素而加入，再因为外部因素而离开，才是更为明智的择业逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为外部的因素进入，因为内部的因素离开&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于书&#34;&gt;关于书&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2017-07-06
例如实体书籍，生产装帧良好，内容隽永的书籍，这样的书有被长久的阅读的价值，定价也相对会更高，我们未来会以更高的定价去收购这类的书籍。这样实质上我们是促进了优质书籍被更好的销售，你不必再因高昂的定价而犹豫——你可以轻松的卖给多抓鱼，未来的若干个读者会和你一起分担。这样资源既不会被浪费，优质书的书籍也拓展了潜在的读者。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2017-10-14
多抓鱼选择做的是耐用消费品的循环。从大生意的角度来说，循环服务是我们的核心产品，也是我们的社会价值所在。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我一向认为只有孤独才能让人写成好作品。孤独让人独立思考，独立思考就会输出因为「对象不明确」而在表达上没有太多顾虑的完整作品。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;与其说作者是在写书，不如说作者是在给未知其名的知己写信。一封不具名的信，随着书的发行寄出几千份，几万份，几百万份。竟然这么多人有共鸣，或者竟然有这么多人激烈地反对，应该是比版税更能支持作者的所在。阅读一本书时，我最常有的感受是：啊，作者竟然是这样思考的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我想未来的书，至少应该在内容上做到三件事：可检索、可交互、可迭代。可检索：不只是一本书，而是整个书库的内容都可以被结构化地组织，从而具有更好的可寻性。可交互：基于原内容为载体，可以构建读者与作者、读者与读者更直观的沟通路径。让群体沟通变成原作品类似「批注」的参考内容。可迭代：这点对于教材理论类书籍尤为重要，不同的版次，应该在原介质上做出更新，这样可以确保各个版本迭代内容的可查与同源，也确保了过往版本的读者可以及时地同步。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但在经营多抓鱼的过程中，我们发现了一个有趣的现象：多抓鱼的销售是反过来的，在多抓鱼，先有需求，才有供给。我们是根据需求来计算供给量和价格的，所以保证了每一本书都可以高效的卖出。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于社会价值&#34;&gt;关于社会价值&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2018-03-07
第二个实感是：社会没有价值共识。这个表现在不用担心生存保障的超富阶层，广泛的共识竟然还是财产，而不是社会贡献。即便已经拥有一辈子花不完的钱，还是希望通过投机的方式获取更多利益。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2020-02-29
最近总有人说豆瓣的没落。好像只有做成头条，才是价值增值的唯一解。但我觉得豆瓣就是做花园的，宝贵的是直到现在花园还在那里，只是需要打理，不然确有沦为断壁颓垣的风险。但即便断壁颓垣，也总比在狮子林里种大葱的好。在我看来知乎倒是在自家花园里栽了不少葱，希望收成还不错。
“狮子林里种大葱”这个比喻哈哈哈哈&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于产品逻辑&#34;&gt;关于产品逻辑&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2018-12-13
虽然一直被诟病在推广上很佛系，但的确我们只想获得属于我们的那部分顾客。
卖家省去了传统二手交易的繁琐，又能保留了看着自己的书籍再次流通的成就感。买家获得了标准化的质量和信用保证，很划算的拥有品质上成，价格透明的正版书籍，还偶有旧物夹带的惊喜。多抓鱼希望得到认可的是便捷、品质和人情味儿，而不只是单纯低价。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;回答一位年轻朋友的提问httpsmpweixinqqcomslm8ls2sfzx1keocl5k54dq&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/Lm8Ls2SFZx1KEOCl5K54dQ&#34;&gt;回答一位年轻朋友的提问&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在公众号后台收到了一位南京大学年轻朋友的采访邀请，对方基本读过了所有关于我的报道和猫助广播的文章。比起常规的媒体采访，我觉得回答这样真诚的问题是更有意义的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;很多市场人其实都是在用企业的钱满足自己的创作梦想，但这种创作完全还不够独立作品的标准。就是不上不下，既不能创造真正有价值的内容，又希望标榜自己文艺青年的品位，觉得别人不懂欣赏。这种心态本来就是问题。不要这么喜欢给自己贴标签，仿佛学了某些专业就是弱势群体了。这是不是有点怨天尤人呢？说实在的，不会就去学咯。没有人在意你是什么背景，关键是你能做什么？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是算得上独立作品的标准又是什么呢？不被社会认可和自己的作品是否够标准一样吗？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实人活着只能为自己做事，你做的事都是你自己的收获，也许钱是别人挣了（以现在大部分企业的情况其实也没挣），但 Reputation 是你自己的，Reputation 不能简单的翻译成名誉，而是由你的行为而引发的信任和尊重。我觉得这是生意场最宝贵的个人财富。我很迟钝，但也幸好 25 岁之后明白了这个道理，不然可能也会变成一个心如死灰的中年人。不过也可能每个人到了年纪都是会明白的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Q : 多抓鱼这件事,是否使你对未来人生的轨迹有了更多确定性（愿意长久地继续沿着当前轨迹行驶）？会因为是「自己由衷想做的事」，而觉得人生和事业之间的关系改变了吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A : 这个想法和我太不一样了。我的人生一直追求的是不确定性。最好是不要知道将会死在哪里。我甚至到现在还在想未来有可能星际移民呢。人生真正确定的只有死亡啊。虽然大家都知道人会死，但其实很少人真正深刻的了解这一点。一旦你了解了这一点，我觉得你也会追求不确定性的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想做的事真的蛮多的，不过就是要一件一件来。先把核心的服务做好，就等于种下种子，然后多多浇水，看能长出什么吧。我觉得现在多抓鱼的品牌基础，系统基础，用户基础，是可以承载非常丰富的想象的。我们的品牌接近什么？我们的用户想要什么？我们的系统能够复制什么？认真去想，你就明白了多抓鱼的边界其实很远。但是能否触达这个边界，就有足够的不确定性。说白了想做企业家的人，多少都有冒险的情怀，在冒险的旅程里面挑战一切的未知，这是乐趣的根源呀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我说就像这样，有一个属于我自己的角落，有咖啡，有书，有音乐。我就足够了。在哪都能生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实不会奖励谁也不会惩罚谁。现实就是现实，它是个客体，等着我们去慢慢发现它的规则和全貌。事实上我们最后能得到的结论也无非是：现实和我想的一样，或者现实和我想的不一样。不一样就不一样嘛，起码你获得了关于现实的知识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以不是理想主义结束，而是认清本身的现实而已&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那天我认真想了想被现实打击这个问题，如果你做好了准备去和现实世界发生大量的交互，那你就不要玻璃心。一个人在改变世界的过程中，被诋毁，被不看好，被打击，是很正常的事。如果你什么都没做，你根本都不会得到这些诋毁。另一个角度，普通人的一生，能被一个不相关的人真心关注和喜爱，就已经很棒了。而现在有那么多素昧平生的人支持你，喜欢你，这是你需要背负的幸运。已经这么幸运了，还要因为现实有些和自己想得不一样而闹脾气，这是不是太公主病了？我觉得这个心态的转变，也是自我走向成熟的标志吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生就是一头牛不断被锤的过程。但只要没有散架，你就朝着世界上最好吃的牛肉丸更近了一步。前半句是王小波说的，后半句是牛肉火锅爱好者猫助说的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;适应孤独就像适应一种残疾httpsmpweixinqqcomsdud7-d4-czpe555q-hzuhw&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/DUD7-d4-cZPe555q-HZUhw&#34;&gt;适应孤独，就像适应一种残疾&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这个人生中第一次旅途中的一个人的除夕夜，坚强的我情不自禁地流下了一滴孤独的眼泪。我突然陷入对未来无限的恐惧之中，因为随着年龄的增加，来自世俗的压力会越来越大，我回家过春节的几率会越来越小。今天这个旅途中孤独的除夕夜不过是一个开始。在家庭和自由之间，我是否应该重新作出选择呢？那一刻，我差一点动摇了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二天一早，我搭上飞机，飞往西安，再转乌鲁木齐。一个人前往南疆的喀什。有了第一年的经历，第二年（2016）春节，我一个人在南疆喀什过除夕，孤独感就没那么强烈了。去年（2017），我一个人在国外。除夕夜几乎毫无感觉。学者刘瑜说得对：“适应孤独，就像适应一种残疾。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;成长就是不断妥协httpschenfmcom1437html&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://chenfm.com/1437.html&#34;&gt;成长就是不断妥协&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但你看自由两个字，长得就条条框框规规矩矩的，像是两个装起一切幻想的笼子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;我为什么是一个悲观主义者httpblogfarmostwoodnet697html&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.farmostwood.net/697.html&#34;&gt;我为什么是一个悲观主义者&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一般来说听者都会对这个答案很满意，话题也就可以结束了。但是有的时候我会忍不住多问一句对方：你有没有觉得这件事很可怕？ 我所指的并不是关于隐私权之类的陈词滥调，而是 Cass Sunstein 在 Republic.com 这本书里谈论过的那个话题：让每个人只看到为他的偏好所定制的世界，会不会导致社会的分崩离析？他的论点是：社会的整体自由依赖于一个公共的讨论平台的存在。对每个人来说，他们都需要在这个公共的环境里接受别人的讯息，这些声音也许刺耳，也许粗糙，但是这个彼此磨砺的过程是维系社会的必要条件。在传统社会里，尽管每个人的观念不同，但大家看到的世界至少还是同一个模样，这逼着大家学会忍耐这个世界里和自己的观念不符的部分。而一旦每个人可以定制自己的视野，他就会放弃倾听、宽容和讨论的责任，只是躲在自己的天地里任性地选择自己喜欢的声音。长此以往，每个人都会沿着自己的方向走向极端，他把这个过程称之为社会的极化（group polarization）。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;做事情的信心httpblogfarmostwoodnet854html&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.farmostwood.net/854.html&#34;&gt;做事情的信心&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我加入公司后不久，在和第一任老板的一次谈话里问他：「你觉得我手头的这个项目里，我能学到的最 transferable 的东西是什么？」 他说：「我待过许多 team，做过的 project 彼此天差地别。老实说，没有什么东西是真正 transferable 的。如果你在一个项目里真正能够获得什么的话，可能只不过是你对你自己能把一件事情做到多好的自信心而已。」&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>豆瓣电影推荐策略优化</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E8%B1%86%E7%93%A3%E7%94%B5%E5%BD%B1%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%AD%96%E7%95%A5%E4%BC%98%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Apr 2020 10:23:12 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E8%B1%86%E7%93%A3%E7%94%B5%E5%BD%B1%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%AD%96%E7%95%A5%E4%BC%98%E5%8C%96/</guid>
      <description>&lt;h4 id=&#34;问题豆瓣电影的网页喜欢这部电影的人也喜欢模块的策略优化&#34;&gt;问题：豆瓣电影的网页「喜欢这部电影的人也喜欢」模块的策略优化&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;推荐模块的理想态：帮助用户发现「想看」的电影&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衡量指标：推荐列表的用户点击率（感兴趣）；点击后标记想看的比例（想看）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求理解：
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;用户想看电影的影响因素（用户偏好，电影特征，其他用户相关行为）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;喜欢XX的人也喜欢其实本质上是相关推荐，也就是每个电影本身与另外一部电影的相关性，被同一个用户都标记为喜欢的比例。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阶段性调研：抽取我自己最近看的一些10部电影查看推荐列表分析是否满足我的需求，没有能引发我进一步标记想看的推荐列表。如果在内部可以抽取推荐列表中用户点击和未点击的进行对比。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推测现有的推荐策略逻辑&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用户特征：未采用；是否登陆账号并不影响推荐结果（豆瓣竟然不是个性化推荐！一个比较大的Bug是没有引入这个导致有些类别推荐的电影我都看过了）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电影类别：强特征；基本上推荐的10部均为同类型电影&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电影标签：强特征；其实用户标签本身就包含了其他认为抽象特征的，具有很强的相关性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;导演名称：中特征；部分电影推荐的同导演的电影有些并未排到特别靠前&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电影时间：弱特征；部分老电影推荐的时间跨度也比较大&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国家：弱特征；没有看出来特别强的相关性，不太确定是否有关联&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;评分/评分人数：这个有些意外，基本上推荐的都是评分正负1之内的，所以啊看好电影才会推荐好电影啊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;豆列：弱特征；尝试的几个没找到相同豆列，可能电影比较冷门&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;推测未达到理想态原因（扩充量与用户点击数据，可以给出每种原因的占比和解法）&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;推荐电影已经标记过（看过/想看/在看），没有推荐意义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户自定义的标签特征过大时带来推荐宽泛无相关性，如大部分重合标签为剧情/中国等等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推荐电影之间的差异度，有些推荐出现系列电影123推荐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;展示环节：只有海报和名称，信息本身不足以吸引我进一步点击&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;针对性解决方案建议&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;引入用户特征：标记过的电影不再推荐出来，引入与之前标记打分的电影相关分析&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;引入用户偏好：根据用户画像中对于类型 电影 演员的偏好打分&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电影特征挖掘：从电影本身提取更丰富的标签信息；规范化用户新增标签系统&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推荐内容差异化控制：相同系列电影或重复的类目标签进行标注&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推荐样式优化：增加展示片名和推荐原因（如导演演员评论等等）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h4 id=&#34;引申的思考-如何发现更多内容&#34;&gt;引申的思考-如何发现更多内容&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;书影音模块满足的最核心需求就是：发现想看的书/影/音，记录自己看过的内容和评价；其中第一个需求发现有两个途径：搜索和推荐，搜索多是带有目的性，而推荐则是在目的不明确的情况下去发现。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想起来自己开始喜欢上看电影是在B站资源丰富的年代，看每一个冷门电影都会有弹幕介绍，会有很多热心人在片尾推荐喜欢这部的人可以去看看XXX，然后是简短的推荐原因。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而这个痛点目前满足的怎么样呢？虽然有很多公号微博资讯在推荐电影书，但是如何做到真正的个性化！其实打开豆瓣「佳片推荐」小组可以看到大家的各种推荐需求：
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;求推荐高智商女主的电影&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;让你真正感受到女性魅力的电影&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教师相关的电影&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;黑色幽默片&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;类似《调音师》一样的惊悚恐怖电影&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;求推荐实质上是悲剧的喜剧电影&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有哪些灵魂互换题材的电影&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有没有高甜无虐点的剧推荐&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;豆瓣做了哪些优化呢&#34;&gt;豆瓣做了哪些优化呢&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;网页版的推荐效果应该不是很好，但是19年看到了豆瓣几次改版在做这方面的优化&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;搜索策略优化：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;内容扩展：综合，书影音，小组，日记，用户均支持搜索，当然还是不会支持广播搜索&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;界面扩展：默认页面不再是只有历史记录，增加热搜排行，小组话题等&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;推荐策略优化（APP端优化）&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;喜欢这部电影的人也喜欢&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;展示电影评分信息方便选择&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;前置点击操作想看，看过的会把推荐标记为「看过」（有点纳闷为什么会推荐看过的电影，推测可能是强化用户标记的成就感）
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1585894455114.jpeg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;电影首页为你推荐（个性化推荐）&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;片单推荐（温情片/文艺片/法国电影）～ 运营编辑的类型推荐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电影推荐（海报+电影剧照+评分+推荐评论+推荐原因标签）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想看操作前置&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推荐标签：喜欢XXX的也喜欢，中国大陆 温情 家庭，2016年度冷门佳片，伍迪艾伦导演，真实事件改编，2017年评分最高的日本电影，评分最高的历史片&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;排行榜（从众心理）&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;TOP250&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分类TOP20&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;年度榜单（分类）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一周口碑榜&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实时热门电影&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;后续想法&#34;&gt;后续想法&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;个性化推荐中口碑比较好的一个是豆瓣FM和后期的网易云音乐，一个是现在的头条（技术而已）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;音乐和资讯的推荐相对电影更简单，因为电影的验证成本比较高（2个小时+可以观看），所以难度也更大&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;好的体验：想看电影在推荐里面发现挺有兴趣——很容易找到资源——看了之后发现真不错（豆瓣推荐的电影，这套流程非常长。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>策略产品实例</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E7%AD%96%E7%95%A5%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%AE%9E%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 15:05:19 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E7%AD%96%E7%95%A5%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%AE%9E%E4%BE%8B/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;目的地检索推荐策略&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;产品目标：帮助用户以最低成本完成目的地输入&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求理解：（对需求的预测）用户目的地受到什么影响：出发地，时间，历史行为，终点的输入词&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衡量指标：推荐策略的召回率和准确率&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;公交路线推荐策略&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;产品目标：最低代价从出发地到达目的地&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求理解：最低代价怎么判断？出发时间（是否有时间诉求），目的地类型，用户历史行为（交通工具和价格倾向等）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衡量指标：&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;解决方案：给出所有可到达的路线集合——根据需求判断代价权重，给出候选路线的的排序——给出排序的依据（时长，步行距离，价格等数据）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;网页搜索策略&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;产品目标：高效获取信息&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;衡量指标：搜索满足度
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1585821897735.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;【语义理解】：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;需求明确；
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;结构简单清晰的搜索词，通过切词处理即可进行后续检索&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;口语化的query：需要进行纠错/同义转换等语义处理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;表达方式很复杂的query:需要进行更加unique的语义处理，如披星（）月&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求明确，对答案有特殊需求；
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;除了统一的query变换外，需要将特定要求转换成搜索引擎可理解的特征
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;猪肉最新价格：资源时效性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;XX电影资源：考虑资源的可用性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PPT素材：可用性&amp;amp;特定文件格式&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求不明确，需要对需求进行扩展和预测
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;欢乐颂：视频链接，剧情介绍，演员表，评论&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电影名称：上映前预告片，上映时间，简介，在线购票，下线后的评论&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每个query经过以上分类处理后，会统一解析为：需求类目/需求词/需求强度/待检索term/其他限定特征等内容，进行检索&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衡量指标：每个query规则的召回率和准确率，各需求的准召&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;【排序】根据需求强度（命中需求的概率），结果质量（相关性，权威性，时效性，可用性）用户点击行为统一成排序指标，确定搜索结果的排序&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;【展现】&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;通用策略：将结果页中与query相关的信息提取为标题/摘要，进行飘红等处理帮助用户筛选信息&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;细化策略：不同需求不同展示策略
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;单一明确需求：天气，客服电话，直接将答案摘要前置&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户行为路径收敛：网易邮箱（登陆），欢乐颂（集数）歌曲（播放），缩短步骤&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于不同资源类型的结果，可以针对性优化摘要（视频，图片，新闻，地图）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;内容推荐策略&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;产品目标：Kill Time&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求理解：基础特征/历史行为/实时特征等组成用户潜在需求&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;排序：根据需求预测和结果的各类特征综合排序，统一到CTR预估模型中&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;展现：为点击服务，同时避免标题党&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;网约车分派单策略0.0&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;几个利益体：乘客希望被最近的司机接单（等待时间最短）；司机希望接到最挣钱的订单（接驾最短，距离最长，最不堵车）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;边界值：乘客能接受的最长等待时间最长是X分钟，司机能接受的最远接驾距离是XKM&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析双方利益关系：都是希望撮合交易，但是矛盾点在于每个人都渴望最优质的匹配对象，而最优质的资源是稀缺的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阶段性目标：成交率最大（在乘客需求更稀缺时，更偏向于乘客）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;方案：
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1585878966815.png&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;网约车分派单策略1.0——以乘客为中心&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;阶段现状：需求比较低频稀疏，w单/天&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乘客：叫到车就好；司机：对平台无依赖，有单就好&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;解决方案：以乘客为中心，由近到远播单；存在最大播单距离，保证司机体验&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;问题：订单密度增加后，多个订单无差别推给司机，司机A被推送多个订单，而司机B却没有订单&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;网约车分派单策略2.0——以司机为中心&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;阶段现状：需求密集，10w单/天&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乘客：打到车；司机：希望更近更好的订单（市场上存在多个叫车平台）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;解决方案：以司机为中心，当司机需要订单时，由远及近播单；存在最大播单距离，保证司机体验&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;问题：仅仅以距离作为条件派单很难将好订单筛选出来&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;网约车分派单策略2.n——以司机为中心的订单推荐系统&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;阶段现状：需求继续增加，&amp;gt;10w单每天&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;解决方案：引入订单长度，目的地特征，已被抢概率，取消概率，司机特征等因素升级为推荐系统&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以司机为中心，当司机需要订单时，选取周围订单按照模型排序&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;问题：司乘存在明显分布不均，出现离所有司机很远无法播单的P1和离所有司机很近，被重复播单的P2&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;网约车分派单策略3.0——以平台为中心的订单撮合系统&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;阶段现状：需求继续密集，&amp;gt;100w单/天&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;解决方案：同时考虑区域内所有的乘客和司机，多种组合方式判定如何使得所有人的体验最佳（成交量最高）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;迭代：指派系统，动态调价&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>策略产品方法论</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E7%AD%96%E7%95%A5%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 15:51:58 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E7%AD%96%E7%95%A5%E4%BA%A7%E5%93%81%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;三节课在二月份限免了一些课程，当时随手领取之后就忘了，结果还有两天课程结束时才想起来又开始看&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;课程导师是原来在百度/滴滴的产品，其实方法论很简单，但是课程内容有很多简化版的例子对于想要了解其他行业的策略还是很好的入门&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因此就记录下自己悟到的内容，不再像之前记笔记那么详细。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;什么是策略产品&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;策略产品可以和功能产品对比理解，策略和功能都是产品经理实现目标解决问题的手段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;策略产品是团队精细化分工衍生而来的&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;差异：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;需求&lt;/strong&gt;：功能产品面对的是一个人相对聚焦的需求；策略产品面对的是不同用户不同场景下的精细化需求&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;解决方案&lt;/strong&gt;：功能产品收敛的解决方案，通过流程和原型来表达；策略产品解决方案是发散的，通过逻辑描述和效果示例表达产品实现效果。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;跟进研发&lt;/strong&gt;：功能产品更关注结果，效果验收；策略产品需要参与过程，多轮评估，与研发持续一起持续分析迭代。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;上线后&lt;/strong&gt;：功能产品更快达到理想态，完成此次产品需求；策略产品可能是永无止境的循环，面对复杂限制条件进行权衡，不断逼近最优解。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;策略产品的优势&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;更善于解决复杂问题：通常面对的是一群人的不同需求&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;极强的逻辑思维能力：需要把需求影响因素拆解的非常清楚&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;较强的数据敏感度：善于从数据中发现问题，引导进入新的产品循环&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拥抱不确定性：持续在迭代的黑暗中寻找通路&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;策略方法论&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;定义理想态：以数字化的指标或其他明确标准来衡量&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拆解未达成理想态的情况：将所有不到理想态的case抽样分析，并做统计分类，明确满足不好的原因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提出解决方案：汇总问题，综合影响面、问题严重程度和解决成本确定优先级，作为接下来的项目计划&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;验证是否解决：&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;策略方法论：如何找到产品理想态
产品的理想态即给出的方案确实解决了用户的问题，理想态都是以阶段性的产品目标服务的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;简单产品：以「帮用户解决了问题」作为理想态，并找到单一的数据指标来衡量&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;复杂产品：难以通过单一指标来衡量最终效果，如搜索/推荐产品通常以平台当前能够给出的最佳产品方案作为理想态，评估搜索/推荐出的结果在所有候选集合中是否是最佳结果，用户行为指标作为发现问题的辅助手段。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;策略方法论：如何拆解问题
确定调研目标→确定抽样对象→选择抽样方法→确定抽样数量→样本分析标注→整理汇总问题&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;抽样对象需要根据目标保证全面，经常出现的错误就是Case抽取有偏&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析标注：分析标注前有最初的预设，标注过程中会不断调整&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;整体汇总：需要合理的框架！！！抽象总结总分关系&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;策略方法论：优先级（ROI）
项目收益：待解决问题影响面 * 解决后体验提升程度 * 预期解决比例
项目成本：研发成本/上线周期&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如何提升网约车叫车成功率？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;理想态：用户发出需求后有司机应答，核心指标：成交率= 完单量/发单量&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;拆解未达到理想态原因：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;流程梳理：乘客发单（乘客发单取消）——司机应答（司机无应答）——接驾（司机/乘客应答后取消）——司机乘客碰面&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;影响面分析：抽取1000个未成交Case分析原因
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1585811559755.png&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;提出解决方案：
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1585814793870.png&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1585814819565.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如何提高百度搜索结果的效果？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;理想态：用户以最低成本找到了想要的东西
核心指标：哪些场景概下用户得到了满足？
搜索一次后用户通过结果摘要满足，没有其他行为
搜索后点击了一条满足需求的搜索结果，无后续行为&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拆解未达到理想态原因：
随机抽取5000个用户搜索行为，人工分析其是否满足需求，其中1500个不满足的确定原因是什么
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1585815187719.png&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提出解决方案：
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1585815266674.png&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;策略产品的工作流程&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;发现问题：用户反馈；系统监控；效果回归；&lt;strong&gt;阶段性调研&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;撰写需求发起项目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跟进开发评估&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上线后效果回归&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;发现问题&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;定义理想态&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;抽样分析未达理想态的原因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对所有的问题进行归类统计，确定优化方向和项目优先级&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;策略产品发现问题的方法&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;用户反馈渠道&lt;/strong&gt;：这个日常工作每天都在搜集分析。
&lt;strong&gt;问题&lt;/strong&gt;：收集到的问题比较随机，很难反映产品现状的全局。虽然可能代表一类问题，但是问题的影响面和优先级比较难判断。
&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt;：每一个反馈背后都是一个真实用户的情感表达，以敬畏心态深入分析每一个问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;指标监控&lt;/strong&gt;：监控指标/报警，这个日常主要是工程观测，问题发现从已有指标来的并不多&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;效果回归&lt;/strong&gt;：在上次一次产品迭代后发现效果不达标或者发现新的问题时产生。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;阶段性调研&lt;/strong&gt;：针对产品现状的系统性调研，有效指导下阶段的工作。参考策略基础方法论&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;撰写需求发起项目&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;以逻辑描述和Case示例的方式描述待解决问题和解决后的效果期望&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;简单策略：直接给出规则（已有数据积累时，基于数据分析判断，如银行APP中断操作时，重新输入密码的时间间隔；从0到1时，参照竞品给出，如多次重复尝试竞品给出），开发成本较小&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;复杂策略：详细描述待解决问题/输入因素/输出效果/总结概述/示例Case&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;策略文档
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;从0到1的项目：更多描述理想态，在怎样的输入下要达成怎样的输出效果&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;策略迭代的项目：更多描述策略现状，待解决问题是什么，针对这些问题，理想的输出结果是什么&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;项目背景：为什么要启动这个项目？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;项目目标：理想态OR考核指标是什么&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求概述：理解整个文档的需求框架&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求详述：所有产品细节是怎么的？触发条件/考虑因素/特殊情况/Case示例&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;（统计需求、监控需求：非通用，0到1的需求不需要，修复bug的需求不需要）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;跟进开发评估&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>🎬《婚姻生活》</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jan 2020 13:34:23 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1292981/&#34;&gt;婚姻生活 🌟🌟🌟🌟🌟&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内心有碰撞的还是离开之后男主袒露的孤独感和女主失去自我的反思。刚刚整理完截图突然意识到也许这就是这个问题的两端，拥有自我的人只能独自面对孤独感，而失去自我的人却失去了快乐的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/celebrity/1054526/&#34;&gt;英格玛·伯格曼&lt;/a&gt;的大名很早就听说，却是第一次看他的电影。瑞典作者电影大师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看的优酷的6集电视剧版本299分钟，断断续续看了一个月才看完，很喜欢这种密集型的对话电影。故事很简单就是一对夫妇的离婚过程，丈夫约翰是心理学教授，妻子玛丽安是离婚律师，大家眼中的模范夫妻，之后丈夫袒露自己出轨而离婚，玛丽安从崩溃到找到自我。整个过程都伴随着两个人的自我剖析和成长。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;没想到5年婚姻合同期的这个想法是从这儿来的：
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1580362961993.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;印象最深的是第四集约翰袒露出轨离开玛丽安一年之后回来谈到孤独和安全感，人总是在外部去寻找，但是孤独实际上是不可避免的。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1580362975832.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;玛丽安在约翰离开后终于开始了思考自我，从小到大一直没有自己的主见，孤注一掷想要取悦他人，安全感是一个巨大的陷进，需要接受他人对于自己人格的侵蚀，而取悦他人的根本在于内疚感，女主袒露完自己后看向男主发现他已经睡着了。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1580362996386.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1580363006436.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;进度条：4/52 ■■■■☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>🎬《Waking life》 &amp;《Richard Linklater: Dream Is Destiny》</title>
      <link>https://ailula.top/posts/waking-life-richard-linklater-dream-is-destiny/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2020 18:16:23 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/waking-life-richard-linklater-dream-is-destiny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1304981/&#34;&gt;半梦半醒的人生 🌟🌟🌟🌟🌟&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/26681652/&#34;&gt;理查德·林克莱特：筑梦而生 🌟🌟🌟🌟&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写完上一篇之后断断续续看了一些电影，但是始终没有想要表达的内容和欲望，自己想了一下有两个原因，一个是没有看电影的欲望，自己似乎逐渐失去了看电影的热情和好奇心，偶尔新片宣传或者出资源了找来看看，老片子也耐不下性子去仔细的看。二是没有表达的内容，因为给自己定的目标，所以在豆瓣上找了一些推荐来看，但是看完总有一种就这样啊，似乎很难产生碰撞和表达欲。最后的最后就是带着输出的目标看电影很多时候会很有压力，会在没有输出和碰撞或者语言表达不出来的时候产生很大的焦虑而失去了做这件事本身的乐趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近放假放松了，把之前下载的电影陆续找出来看，Waking Life 断断续续看的差点睡着了，就像一个视频的哲学入门课，大段的哲学对白讨论，只有少数能产生共鸣，关于对于电影表达的思考和语言的意义，专门找了一个&lt;a href=&#34;https://wakinglifemovie.net/transcript&#34;&gt;剧本网站&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完之后就想着把导演的纪录片也找来看看，没想到B站竟然有版权©️，一直因为他的电影似乎总是执着于时间所以觉得很特别，最喜欢的《爱在三部曲》相同的演员拍了18年，《少年时代》跟着小演员一起拍了12年。纪录片的第一个画面也说了“他的电影是关于时间的电影”。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579688824950.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&#34;半梦半醒的人生&#34;&gt;半梦半醒的人生&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dream is Destiny 整部电影就是在讲主人公一直在做梦
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579688723128.png&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;叙述性对于电影的作用
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579693110149.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电影是对于人而不是那个故事，最好的电影不一定有最好的剧本，最好的剧本不能拍出最好的电影，因为带有文学叙述的限制。此处@不喜欢写剧本的王家卫和林克莱特
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579693141552.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;三千年前的古希腊人和我们现在差不多，最近在看哲学入门书的时候也常有这种感觉，我们现在烦恼的事情古希腊人早已在集会探讨了
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579693175154.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;语言的意义和带来的精神交流
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579693209440.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;理查德林克莱特筑梦而生&#34;&gt;理查德·林克莱特：筑梦而生&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Before Sunset 的拍摄其实本身并不是计划中的。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579692928028.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579692967931.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;需要很长时间的练习，技术和能力才能才能把想法表达出来
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579692999600.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;电影是一个平行世界为那些不喜欢现实世界的人，那些不知道如何穿着得体，做一个正常人的人而存在，电影世界其实是包围着现实世界的另一个世界。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579693068274.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在产业集中的地方工作是不是对的事情？
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579693274763.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;PS 补充另外两个截图&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生活多美好&#34;&gt;生活多美好&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579688782769.png&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579692891149.png&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579693244257.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;企鹅公路&#34;&gt;企鹅公路&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1579688673632.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年度进度条：3/52 ■■■☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐☐&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>🎬《Frances Ha (2012)》</title>
      <link>https://ailula.top/posts/frances-ha-2012/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 21:31:20 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/frances-ha-2012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上周在整理年度观影十佳的时候发现竟然很难凑齐10部，开始反思自己选片的标准问题以及好片自己的理解度问题，所以就有了这个计划，不再盲目地去刷片儿，而是谨慎一点选一些自己喜欢的电影和书，同时看完之后也将转瞬即逝的感受尽量记录下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/11527487/&#34;&gt;Frances Ha (2012)&lt;/a&gt;
豆瓣评分 8.4
个人评分 四星&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h3 id=&#34;观感&#34;&gt;观感&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;因为听了「反派影评」讲《婚姻故事》的外延环节，导演诺亚·鲍姆巴赫 Noah Baumbach在这部电影认识格蕾塔·葛韦格 Greta Gerwig并且后来离婚和她在一起了，而蕾塔·葛韦格 Greta Gerwig竟然是《伯德小姐》的导演，也是很有才的集导演/编剧/演员一身的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事很简单，合租的挚友离开女主之后，女主作为一个文艺女青年工作生活感情方方面面的生活细节。黑白的画面，大段的台词，基于地点和时间的场面转换，最开始很难带入进去，但是看到半小时之后很多场景太戳心了，那种独身一人身处城市中格格不入无所适从的共感太强了。被吐槽年龄大走路姿势女汉子，沉浸在自己对未来爱情的想象中，身边的朋友和认识的人一个个恋爱结婚而从自己的世界中离开，现实面前只能放弃舞蹈梦想去做管理员，继续笨拙地在这个城市活着。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;电影最后一幕是女主在公寓的邮箱中塞入自己名字的纸条，仿佛在说终于安定下来了，但是经历了最开始挚友离开，到无力负担房租而回家，最后放弃舞蹈梦想（希望只是暂时）来赚钱从而负担起这个独居的房子。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578018521855.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;本来想请喜欢的人吃饭，结果无法刷卡，只能尴尬着跑着去取钱，还要为3刀的手续费犹豫一下，实际上对方毫无兴趣。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578014058083.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;贯穿全片被认为是undateable的女主&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578014098539.jpeg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578014108548.jpeg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578014115354.jpeg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578018601544.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;和女主最搭的木吉吐槽，坐在屏幕前的27岁女汉子感觉膝盖中枪&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578014308803.jpeg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1577889383977.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;
&lt;li&gt;独自一人在巴黎的画面和BGM超级配&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578014337603.jpeg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578014343692.jpeg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1578014356471.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;在纽约无家可归把东西都塞进储物柜的时候剩下的椅子，和自己一样格格不入&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1577889337292.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34;&gt;
&lt;li&gt;女主和闺蜜之前的调侃(PS 电影频道的中文翻译)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1577889441652.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol start=&#34;8&#34;&gt;
&lt;li&gt;谈到什么是理想中的爱情，那种难以描述和周围人的尴尬真的是切身体会了&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1577886349930.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2019年终总结</title>
      <link>https://ailula.top/posts/2019%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2019 17:58:15 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/2019%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在准备写下这篇总结的时候，想着要选一个2019年的个人年度关键词，「妥协」这个词就蹦出来了；一直挂在嘴边的理想主义幻灭，一边在现有的生活中苟且着。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;工作--个人&#34;&gt;工作 &amp;amp;&amp;amp; 个人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果统计一年各项活动的时间，工作应该是占比最大的吧。而独自一人在外，工作和生活似乎也难以分开。
从年初陆续开始的人员变动离职，换了一波领导完全不同的风格，对接的研发和组里的小伙伴基本都走了，而自己也从职场新人进化到看清一些背后的人际关系，而这也是我之前选择互联网这个行业想要逃避的东西。从看清形势到抱怨浪费了很多时间，但是也促使自己去思考更多未来规划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回想18年也许自己只是幸运遇到合适的团队和老板，也许自己只是太单纯（蠢）没看到一直存在的波涛汹涌。认清现在所处的现实之后开始向外看发现似乎大公司都这样而且可能更严重，小公司风险更高，而打开App Store似乎都没有能让我兴奋的产品了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么要做产品经理呢？不会大到改变世界那么理想主义，但是总想着做一些能对社会上的一些人「有意义」的事情，而这个「有意义」其实也就是符合价值观中的「价值感」。回头看现在经济寒冬下的互联网行业似乎已经和自己创造价值的理想渐行渐远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这一年我都过的很拧巴，我知道过去的自己太理想化，但也不想成为所谓的现实主义其中的一员，甚至都想要不就彻底放弃，顺着父母的意愿回去吧。「无意义」总比拧巴着站在对立面要好一些，但是我又不甘心，看到现在我也还是拧巴的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到12月底这个尴尬的绩效考核季，我才想明白一些，发现渣男你就已经输了，认清现实之后及时止损而不是成为一个怨妇，继续向前还是要继续相信爱，任何时候都不能失去自我，成长和生活最内核都是你一个人的事情。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;家人&#34;&gt;家人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;父母是挡在自己与死亡面前的一扇门，还在小学时的爷爷离世对当时的自己打击很大，也促使自己对死亡这件事开始理解，这么些年读了很多书，看了很多纪录片，本以为已经能够成熟理性面对这件事情，但是越长大发现事情越复杂，自己也越脆弱。姥爷离世，老爸骨折，亲情的纽带在身上越绑越紧。18年觉得自己终于自由了可以过自己想要的人生，19年的我发现其实风筝的线一直在家里。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;诊断书就是死亡倒计时，
最开始诊断起来的时候总天真的以为只要定期复诊手术切除就不会危及生命，但其实从诊断结果当时已经可以看到倒计时的时间表「五年存活率」，&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;亲人面前没办法说尽力了
从诊断完成开始面临了太多抉择，去什么医院，找什么医生，做什么检查，有人说有一种新的疗法和药要不要尝试，什么时候放弃治疗，什么时候回家，每一个选择都会成为回忆时侵蚀自己的入口。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;陪着至亲一起面对未知的死亡
我最崩溃的两次：一次是在医院里为是否要花一大笔钱重新在大医院里治疗跟姥爷争吵，在候诊区哭到不行；一次就是春节的时候第一次姥爷没办法来我家串门仿佛看到倒计时滴答在想，自己在房间里哭到停不下来。所以上半年放弃治疗之后在县医院休息的时候，太懦弱的我都不敢回家面对，母亲事无巨细的照料让我自愧不如。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;传统的孝顺
现在回想起来那几天自己仿佛麻木的行尸走肉一样，胆小的自己第一晚守夜看着水晶棺里面的姥爷心里却没有一丝害怕，看着大人们处理着从早到晚的流程，像傻子一样听从着命令，永远不知道下一场是做什么，只是很担心妈妈和几个姨哭的身体受不了，最后才知道那些哭和嚎叫很多是为了让外人看到孝顺，基本没有睡觉的几天里空白的时间脑子里放电影一样恍过很多画面，唯一庆幸的是实习结束之后带他们来北京玩。
除此之外，老爸十一的时候骨折我在外面没立即回家拜托表哥帮忙照顾的的事情，导致家里所有亲戚说我不孝顺，回想当时的决定只是权衡了一下严重性和成本，虽然父母能理解但是也是有些冷酷无情，这种愧疚感和亲戚中孝顺的评价也将是持久的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;感情&#34;&gt;感情&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;19年在身边的人都开始订婚结婚生娃的时间里，我像一个傻瓜一样才有了一点开窍的感觉，从身边的人到相亲介绍还有自己主动被动的尝试，有很多新的体验～&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;被人疼的感觉原来是这样
说起来有些可笑，母胎SOLO之前毫无经验，第一次被人喜欢，不管是尝试自己之前不会做的事情，还是两个人一起做任何想做的无意义的事情，甚至都没想到自己还会有那么柔软一面，不再逞强所有的事情都自己去体面解决，有人陪伴带来的安全感和对未来的期待原来是这样。回想起来最打动的瞬间还是当时自己一个人去新疆飞机晚点凌晨落地的那句“有我在”，比所有的情话都要动人吧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;开始理解将就/门当户对的选择
自己向来很鄙视感情上的将就，并且一直秉着现代生活不需要为了降低生活风险搭伙过日子，我可以养活自己自由选择想要的生活。今年开始慢慢体会最容易被忽略的「日常生活」远不止简单的吃饱穿暖，更多是对抗漫长而虚无的人生，而将就/门当户对的最大优势也就是日常的陪伴，我以为自己丰富的「个人世界」在漫长人生面前脆弱地不堪一击。所以也就能理解将就/门当户对的选择，只是为了让生活更简单不拧巴一些吧。（其实也是和那些回老家的同学们也是在自己抗所有压力责任和父母的保护和侵入之间选择了后者一样）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;没有所谓的缘分，只是天时地利人和
今年有很多次发出「人生就是Timing啊」的瞬间，从年初聊天的同事过年回趟家脱单了，到正午认识的笔友，开心的文字交流在错过一个下午的面基之后不了了之。其实就像《About Time》里面回到过去改变了妹妹第一次约会的时间点之后，那个你认为的命中注定的人就变成了陌生人一样。现在的年纪早就不再会用缘分来安慰自己，有时也会自嘲自己太单纯，道理其实从一开始就明白，世界就像是随机运动的分子一样，就是随机发生的事件而已，珍惜当下～&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;舒服的呆在一起就行
都是大龄适婚青年，很多时候从一开始大家的意图都昭然若揭（所以有的时候为了避免误会异性都需要刻意保持距离），每一步的试探和回应在大家心里也都很明显，这也是公众号上一直写的“为什么现在男生/女生都不主动了”，所以其实和相亲（目的先行）很类似。这种情况下也就很少再有轰轰烈烈的各种仪式感，互相觉得还行就继续，能够舒服的呆在一起也就能过日子。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;精神交流可遇不可求
日常聊天越来越无趣，总结了一下日常同事闲聊：八卦事件个人经历，朋友：感情生活（脱单/老公/孩子）&amp;amp;&amp;amp;吐槽工作不如意；如果有共同的爱好还能再进一步，但是被社会生活压榨的大家基本上也很难有可以称得上爱好的东西，最后才是更偏精神上的交流（没找到词来说明），在注意力涣散和思考匮乏的现实世界中，也许跟中彩票概率一样吧。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;19年的经历和感悟让自己之前对另一半「聊得来」这一个唯一期待有了更深的理解，但是却更难用语言去描述，只能列举出来像《爱在》里面的话唠对话和《最完美的离婚》里面光生聊到天亮的场景。看着相亲对象也逐渐明白自己在相亲市场中的价值，和现实中的尝试和拒绝体验让自己从之前调侃变成真的相信会“孤独终老”～&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;timeline&#34;&gt;timeline&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;2019.03.30 第5次搬家终于有客厅拉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019.04.09 第一次参加北京电影节看了5场&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019.04.27 第一次Livehouse体验，Isaac Gracie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019.05.01 第一次去内蒙古看火山&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019.05.08 历时23天完成3000块的拼图&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019.08.24 第一次看演唱会——五月天现场超级棒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019.09.26 第一次一个出远门自驾新疆
（20年一定好好记录，翻了票圈照片票根才凑到）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;书影音&#34;&gt;书影音&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;124部电影，23部综艺，39部剧集
年度十佳，剧集似乎比电影更出色&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/34670642/&#34;&gt;我的事情说来话长&lt;/a&gt;——冬天的治愈&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/33418567/&#34;&gt;凪的新生活&lt;/a&gt;——夏天的治愈&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/30194648/&#34;&gt;硅谷&lt;/a&gt;——坚持做正确的事情&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/27053768/&#34;&gt;伦敦生活&lt;/a&gt;——I love you, It will pass&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Years and Years ——关于未来的预言&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/27202818/&#34;&gt;婚姻故事&lt;/a&gt;——爱在第四部&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/1291557/&#34;&gt;花样年华&lt;/a&gt;——经典就是经典&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/4832288/&#34;&gt;奇迹&lt;/a&gt;——到最后没有许下的愿望&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/26874505/&#34;&gt;人生果实&lt;/a&gt;——想要种满80种水果的院子&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/27172891/&#34;&gt;大象席地而坐&lt;/a&gt;——为了满洲里的那只大象&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;书标记的很多但是真正有共鸣收获的很少也就不总结了&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖《被讨厌的勇气》自由就是不再寻求他人认可</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%AF%BB%E6%B1%82%E4%BB%96%E4%BA%BA%E8%AE%A4%E5%8F%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 11:56:45 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%AF%BB%E6%B1%82%E4%BB%96%E4%BA%BA%E8%AE%A4%E5%8F%AF/</guid>
      <description>&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&#34;目的论-vs-原因论&#34;&gt;目的论 VS 原因论&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;弗洛伊德的心理学指出痛苦是因为过去经历带来的创伤，所以错不在你；阿德勒心理学认为我们并非因为自身经历中的刺激——所谓的心理创伤——而痛苦，事实上我们会从经历中发现符合自己目的的因素。决定我们自身的不是过去的经历，而是我们自己赋予经历的意义。举个例子，你的朋友并不是因为不安才无法走出去的。事情的顺序正好相反，我认为他是由于不想到外面去，所以才制造出不安情绪。你的朋友是先有了“不出去”这个目的，之后才会为了达到这个目的而制造出不安或恐惧之类的情绪。阿德勒心理学把这叫作“目的论”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：这个观点第一感觉有点类似目前大家挂在嘴上的各种“拖延症”，实际上是为了合理化自己的目的。但是逻辑应该是：害怕出门后的不确定性——不愿意出门——出门恐惧，目的只是行为表现，其实弗洛伊德只是再往下深入了一层？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么不幸福&#34;&gt;为什么不幸福&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;不要抱怨不要只关注被给予安排了什么而是看如何利用&#34;&gt;不要抱怨：不要只关注被给予(安排)了什么，而是看如何利用&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;生活不满意的原因是理想状态与现实的差距，首先接受（喜欢）现在的自己,然后好好打手里的牌
他这么说：“重要的不是被给予了什么，而是如何去利用被给予的东西。”你之所以想要变成Y或者其他什么人，就是因为你只一味关注着“被给予了什么”。其实，你不应该这样，而是应该把注意力放在“如何利用被给予的东西”这一点上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：又一次类似的鸡汤，没办法获得想要的目标，告诉你设定的目标就是不对的，而是要先不讨厌现状，然后学会利用现状。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;做出行动改变需要勇气&#34;&gt;做出行动：改变需要勇气&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;尽管有些不方便、不自由，但你还是感觉现在的生活方式更好，大概是觉得一直这样不做改变比较轻松吧。如果一直保持“现在的我”，那么如何应对眼前的事情以及其结果会怎样等问题都可以根据经验进行推测，可谓是轻车熟路般的状态。即使遇到点状况也能够想办法对付过去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;另一方面，如果选择新的生活方式，那就既不知道新的自己会遇到什么问题，也不知道应该如何应对眼前的事情。未来难以预测，生活就会充满不安，也可能有更加痛苦、更加不幸的生活在等着自己。也就是说，即使人们有各种不满，但还是认为保持现状更加轻松、更能安心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：所以其实根本还是对不确定性的害怕，又是新体验-旧体验-替代成本，“摈弃现在的生活方式”的决心，因为旧体验本身是负数，不管尝试的结果是成功还是失败，都是改进。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;哲人：我有一位年轻朋友，虽然梦想着成为小说家，但却总是写不出作品。他说是因为工作太忙、写小说的时间非常有限，所以才写不出来作品，也从未参加过任何比赛。
但真是如此吗？实际上，他是想通过不去比赛这一方式来保留一种“如果做的话我也可以”的可能性，**即不愿出去被人评价，更不愿去面对因作品拙劣而落选的现实。**他只想活在“只要有时间我也可以、只要环境具备我也能写、自己有这种才能”之类的可能性中。或许再过5年或者10年，他又会开始使用“已经不再年轻”或者“也已经有了家庭”之类的借口。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青年：……他的心情我非常了解。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哲人：假若应征落选也应该去做。那样的话或许能够有所成长，或许会明白应该选择别的道路。总之，可以有所发展。所谓改变现在的生活方式就是这样。如果一直不去投稿应征，那就不会有所发展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青年：梦也许会破灭啊！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哲人：但那又怎样呢？应该去做——这一简单的课题摆在面前，但却不断地扯出各种“不能做的理由”，你难道不认为这是一种很痛苦的生活方式吗？梦想着做小说家的他，正是“自己”把人生变得复杂继而难以获得幸福。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;一切烦恼都是人际关系的烦恼&#34;&gt;一切烦恼都是人际关系的烦恼&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;之所以只看到缺点是因为你下定了“不要喜欢自己”的决心。因为不去喜欢自己是一种对你而言的“善”。
你为什么讨厌自己呢？为什么只盯着缺点就是不肯去喜欢自己呢？那是因为你太害怕被他人讨厌、害怕在人际关系中受伤。
你也很害怕被他人否定。害怕被别人轻视或拒绝、害怕心灵受伤。你认为与其陷入那种窘境倒还不如一开始就不与任何人有关联。也就是说，你的“目的”是“避免在与他人的关系中受伤”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那么，如何实现这种目的呢？答案很简单。只要变成一个只看自己的缺点、极其厌恶自我、尽量不涉入人际关系的人就可以了。如此一来，只要躲在自己的壳里就可以不与任何人发生关联，而且万一遭到别人的拒绝，还可以以此为理由来安慰自己。心里就会想：因为我有这样的缺点才会遭人拒绝，只要我没有这个缺点也会很讨人喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;保持满是缺点的“这样的自己”对你来说是一种不可替代的“善”，也就是说“有好处”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;以工作为例&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不想工作的只是为了逃避“工作方面的人际关系”才不想去上班。
例如，为了求职而发出简历，面试了却没被任何公司录取，自尊心受到极大伤害，思来想去便开始怀疑工作的意义。或者，在工作中遭遇重大失败，由于自己的失误致使公司遭受巨额损失，眼前一片黑暗，于是开始讨厌再去公司上班。这些情况都不是讨厌工作本身，而是讨厌因为工作而受到他人的批评和指责，讨厌被贴上“你没有能力”或者“你不适合这个工作”之类的无能标签，更讨厌无可替代的“我”的尊严受到伤害。也就是说，一切都是人际关系的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：这段描述和分析很戳中自己，不管是工作和生活其实都是害怕被人描述为不是一个合格的中年人而已。但是可能也太绝对了，可能确实有人无法从现有的工作中获取价值感，即使人际关系非常和谐。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;之所以感觉孤独并不是因为只有你自己一个人，感觉自己被周围的他人、社会和共同体所疏远才会孤独。我们要想体会孤独也需要有他人的存在。也就是说，人只有在社会关系中才会成为“个人”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;自卑与自卑情结&#34;&gt;自卑与自卑情结&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在阿德勒所使用的德语中，劣等感的意思就是价值更少的“感觉”。也就是说，劣等感是一个关于自我价值判断的词语。
感：自卑是价值感缺失，上进心越强，自卑感越重&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自卑情结是指把自己的自卑感当作某种借口使用的状态。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那些用语言或态度表明自己的自卑情结的人和声称“因为有A所以才不能做到B”的人，他们的言外之意就是“只要没有A，我也会是有能力、有价值的人”。也就是说“要不是因为这一点，我也能行”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;夸耀不幸&#34;&gt;夸耀不幸&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：就是说那些津津乐道甚至是夸耀自己成长史中各种不幸的人。而且，即使别人想要去安慰或者帮助其改变，他们也会用“你无法了解我的心情”来推开援手。通过这种方式，我就可以变得比他人更有优势、更加“特别”。生病的时候、受伤的时候、失恋难过的时候，在诸如此类情况下，很多人都会用这种态度来使自己变成“特别的存在”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;青年：也就是暴露出自己的自卑感以当作武器来使用吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：是的。以自己的不幸为武器来支配对方。通过诉说自己如何不幸、如何痛苦来让周围的人——比如家人或朋友——担心或束缚支配其言行。刚开始提到的那些闭门不出者就常常沉浸在以不幸为武器的优越感中。阿德勒甚至指出：“在我们的文化中，弱势其实非常强大而且具有特权。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：很多时候有这种想要受害者心态&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;人生的三大课题交友课题工作课题以及爱的课题&#34;&gt;人生的三大课题：交友课题、工作课题以及爱的课题&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;行为方面的目标有以下两点：
①自立。
②与社会和谐共处。
支撑这种行为的心理方面的目标也有以下两点：
①“我有能力”的意识。
②“人人都是我的伙伴”的意识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;自由就是不再寻求别人认可&#34;&gt;自由就是不再寻求别人认可&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;认可欲求的危险就在这里。人究竟为什么要寻求别人的认可呢？其实，很多情况下都是因为受赏罚教育的影响。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：想要取得别人认可的时候，几乎所有人都会采取“满足别人的期待”这一手段，这其实都是受“如果做了恰当的事情就能够得到表扬”这种赏罚教育的影响。但是，如果工作的主要目标成了“满足别人的期待”，那工作就会变得相当痛苦吧。因为那样就会一味在意别人的视线、害怕别人的评价，根本无法做真正的自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：所以现在大部分人都是为了满足老板的需求在做工作。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“不想被人讨厌”也许是我的课题，但“是否讨厌我”却是别人的课题。即使有人不喜欢我，我也不能去干涉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有人认为你不好，那证明你活得自由&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：这一段感觉和之前看的康德对于自由的定义很类似，自律的自由才是真正的自由。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;课题分离-共同体感觉归属感&#34;&gt;课题分离 》共同体感觉（归属感）&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：那么，假如你会进行课题分离又会如何呢？也就是说，无论上司怎么蛮不讲理地乱发脾气，那都不是“我”的课题。毫不讲理这件事情是上司自己应该处理的课题，既没必要去讨好，也没必要委曲求全，我应该做的就是诚实面对自己的人生、正确处理自己的课题。如果你能够这样去理解，事情就会截然不同了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;而且，不去干涉别人的课题也不让别人干涉自己的课题。这就是阿德勒心理学给出的具体而且有可能彻底改变人际关系烦恼的具有划时代意义的观点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们都在寻求“可以在这里”的归属感。但是，阿德勒心理学认为归属感不是仅仅靠在那里就可以得到的，它必须靠积极地参与到共同体中去才能够得到。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里有需要记住的行动原则。当我们在人际关系中遇到困难或者看不到出口的时候，首先应该考虑的是“倾听更大共同体的声音”这一原则。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;平等横向关系&#34;&gt;平等（横向）关系&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：不对，那是人生谎言。你有拒绝和提出更好方法的余地。你为了逃避其中的人际关系矛盾，也为了逃避责任，而认为“没有拒绝的余地”，被动地从属于纵向关系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;每次向后退都是不想承担责任&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;建立共同体自我接纳-他者信赖-他者贡献&#34;&gt;建立共同体（自我接纳-他者信赖-他者贡献）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;◆ 不是肯定自我，而是接纳自我&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>新疆结伴游—旅行真人秀</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E6%96%B0%E7%96%86%E7%BB%93%E4%BC%B4%E6%B8%B8%E6%97%85%E8%A1%8C%E7%9C%9F%E4%BA%BA%E7%A7%80/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2019 14:02:46 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E6%96%B0%E7%96%86%E7%BB%93%E4%BC%B4%E6%B8%B8%E6%97%85%E8%A1%8C%E7%9C%9F%E4%BA%BA%E7%A7%80/</guid>
      <description>&lt;p&gt;9个陌生人一起14天新疆游经历，风景很美，人物关系也很复杂，感觉都可以在两辆车上分别装上摄像头，拍一季《花样青春》，凌晨2点投票表决要不要分开.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;D1（9.26）北京——乌鲁木齐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D2 (9.27)乌鲁木齐——奎屯——独子山大峡谷(景点）——独库公路起点——乔尔玛&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D3 (9.28)乔尔玛——巴音布鲁克（景点）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D4 (9.29)巴音布鲁克——库车大峡谷（景点）——独库公路终点——库尔勒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D5(9.30)库尔勒——那拉提草原&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D6(10.1)那拉提——昭苏——夏特——昭苏(换车啦)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D7(10.2) 昭苏——格登碑——八卦城——伊宁&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D8(10.3) 伊宁——赛里木湖——奎屯&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D9(10.4)奎屯——克拉玛依——五彩滩（景点）——布尔津&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D10(10.5)布尔津-喀纳斯——白哈巴村&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D11(10.6)白哈巴——喀纳斯湖——三湾徒步-布尔津——克拉玛依&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D12(10.7)克拉玛依——乌鲁木齐——吐鲁番&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D13(10.8)吐鲁番——交河故城——千佛洞——吐鲁番博物馆——乌鲁木齐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D14(10.9)乌鲁木齐——天津——北京&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h1 id=&#34;组队出发&#34;&gt;组队出发&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;2018年一路向南（青海-甘肃-四川-云南）的23天毕业旅行结束后，全国最后想去的地方就只剩下新疆了，当时说着一起去的人也都因为工作各奔东西，很难约起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到2019年十一之前一周想到没安排的自己可能又要在小房间里宅7天就觉得自己可能又要抑郁了，偶然在豆瓣上看到「新疆旅游组队」的小组，发现很多人组队自驾，联系了一个A还挺靠谱的，两男一女差一个女生，攻略都很详细人聊起来也很靠谱，但是最后买机票的瞬间自己一犹豫就被其他人补上了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;9人队伍&#34;&gt;9人队伍&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;隔了几天后A告诉我另外一个人B在招人，经过各种沟通和纠结，再加上工作生活一直很压抑，所以就一冲动出了票，在我入群之后群主又拉到2个人，其中一个因为感冒退出，最终9个人约定了26号乌鲁木齐集合。
简单介绍一下每个人（虽然有些贴标签嫌疑，为了后面叙述方便还是直接简称）&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;领队B，经常走户外线路&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;领队B的女朋友&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;领队B的姐姐（三个人的关系我是行程中第三天才知道）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;82年老男人，和B之前一起走过阿里环线，全程最固执的人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;福州小牙医，第一次出远门自驾&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;武汉社会女，社会人最后和82年老男人一起去了喀什玩&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北京gay，互联网设计师拍照超美&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;神秘男，一个人坐火车毫无目的来新疆玩，全程不知道个人信息&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我，年龄最小最操心的人&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;因为行程一直没确定大部分人都只买了去的机票，回程都说看具体行程来定。
入群之后就开始了纠结，在我的催促下定了两辆车买了保险就出发了&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;d1926北京乌鲁木齐&#34;&gt;D1（9.26）北京——乌鲁木齐&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;周四下午从公司出发去石家庄的高铁上看到了很美的夕阳，虽然内心里面还有很多的不确定性，但是又充满了期待，突然意识自己所谓喜欢旅行似乎每次都是喜欢逃离的这个动作。
最后晚点了2个小时，凌晨2点落地，见到了第一个伙伴：福州小牙医，发现经历很像也是第一次组队没有成功后来被捡，也很担忧毫无计划的开始，后来实在太晚了就洗洗睡了（都不知道第二天几点出发。。。）
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1576109894539.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;d2-927乌鲁木齐奎屯独子山大峡谷景点独库公路起点乔尔玛&#34;&gt;D2 (9.27)乌鲁木齐——奎屯——独子山大峡谷(景点）——独库公路起点——乔尔玛&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;【风景】
从市区离开到独库公路起点，广阔的风景逐渐展开，去了大峡谷看了冰川地貌，很奇特但是拍不出来所以也就没有放照片了，第一晚走到一个只有三个宾馆的小县城，300一间房也就住了，这也是第一次发现睡袋实在太有用了，在条件不好的宾馆直接睡也不会冷。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1576110829333.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【人物】
早上82年老男人带着武汉社会女过来接我和福州小牙医，其余的人在另外一个车上，汇合之后大家才开始第一次商量行程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实新疆环线就只有两种走法，顺时针先去北边的喀纳斯，然后走南边的独库公路，或者反向。喀纳斯因为热门而且我们没有提前定住宿，十一期间天气很冷所以担心没有住的地方，独库公路经常临时封路不能走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以一大早我们就打电话给交通台确认独库可以走，所以大家一商量就准备先走独库，这也是后面所有问题的起点，其实有人是不同意这个路线的，走到中途问题开始爆发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上差点没有房间所以触发大家想要讨论一下每天的计划和目的地，结果讨论了一会只剩下我和领队对着地图算距离和时间，其他人都一种事不关己的态度，有些生气但是也没办法，除了领队其实大家对线路和经过的城市毫无认知，包括我自己，所以最后也没有确定好每一天的计划。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;d3-928乔尔玛巴音布鲁克景点&#34;&gt;D3 (9.28)乔尔玛——巴音布鲁克（景点）&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;【风景】
早上触发因为在村里所以就开始起雾，经过的风景都特别美，下午3点左右就到了第一个景点，九曲十八弯，全程最坑的景点，就是地理书上看到很多的河流地貌类型，新疆的景点基本上都有一个问题：把入口放在离景区超级远的地方以收区间车费用，所以我们买了门票花了一个小时才到景点，结果进去发现还有一个短程小车的票，很愤怒但是还是买了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1576112374931.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【人物】&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;沿途的风景很美，车上的时间很长，大家开始聊天，发现82年老男人的企图其实就是撩妹，而且一些言论很不喜欢所以就戴着耳机看风景了，另外两个妹子倒是一直在接话，特别是福州小牙医，第一次看到这么广阔的风景，一直用着台湾腔感叹“超美的！”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;其实这一天我们这个车就打算可以到库车了，上午出发了一段时间就发现，另外一个车点火出现了问题，所以耽搁了很长时间，所以两队拉开的距离很远，我们很早到了巴音布鲁克，晚上在酒店里面吃了火锅等其他人到达，另外一个车到了之后也不开心。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;然后晚上开始了第二次开会，因为两个车不一致，我们车认为他们车有问题耽搁了就应该要抓点紧赶上我们而不是继续在路上玩，而他们认为我们太着急了，仗着又好车就跑的很快没有团队意识（这个当时大家都没有说出来，后来才聊到）。大家表达出来的就是没有每日的目的地行程，两个车不一致导致互相沟通不畅，然后达成一致说第二天要速度一致。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;当晚住宿很便宜，武汉妹子单独住了一间&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;d4-929巴音布鲁克库车大峡谷景点独库公路终点库尔勒&#34;&gt;D4 (9.29)巴音布鲁克——库车大峡谷（景点）——独库公路终点——库尔勒&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;【风景】
超喜欢今天看了两种不同的地貌，红色的峡谷太震撼了，进去之间热的不行，走到深处寒气逼人，中午饭没吃呆了两个小时太美了，下午傍晚在独库的终点看到了露天的风蚀地貌。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1576112795649.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1576112832973.jpg&#34;&gt;
【人物】
昨天的问题在今天也没有解决，库车峡谷等了近两个小时，而他们也迁就了我们午饭没吃，一直饿到很晚才吃到午饭，然后将近12点才到大家精疲力尽也没时间讨论，我跟福州小牙医都不想和他们说话自己找了一个烧烤摊打包了一点串串。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;d5930库尔勒那拉提草原&#34;&gt;D5(9.30)库尔勒——那拉提草原&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;【风景】
今天基本上全程都在赶路，没什么风景，但是翻越一座山的时候出现了下雪，异常天气超级奇特，晚上到了那拉提草原，因为下雨所以没有进去，但是跟着北京gay一起走到了一个废弃的公园，下过雨之后的云和雪山太美了。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lilulula.github.io//post-images/1576112940872.jpg&#34;&gt;
【人物】
早上出发的时候我们计划这次直接到伊宁，所以到那拉提下了很大的雨我们就飞速前进，后车全程都在停下来玩，所以时间差再次拉大，导致的结果就是我们在饭馆以为他们很快到所以点了很多菜，结果他们到的时候我们都吃完了，终于爆发了，就是两辆车的司机不同步的问题，北京gay很生气觉得一天都在开车，什么也没玩还在吵架浪费时间，所以就留下了领队和82年老男人一起商量，带着我们趁着最后的时间瞎逛了一下。
这也是第一次上另外一辆车，跟着他一起淋着小雨，偷偷翻栅栏进了一个废弃公园，很诡异也很有趣，完全抛弃之前怕淋雨怕被抓的自己，这次下定决心要换车了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖《Jusitce：What&#39;&#39;s the right things to do》</title>
      <link>https://ailula.top/posts/jusitcewhats-the-right-things-to-do/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 13:59:31 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/jusitcewhats-the-right-things-to-do/</guid>
      <description>&lt;p&gt;从前段时间更新的新一季奇葩说，到最近顺风车上线之后的女权讨论，还有HK青年争取的自由，社会议题每天都有每个人也都有自己的观点，然后到最后讨论似乎都演变成无法说服之后的不理解和谩骂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己一直挺喜欢这类的讨论，对于不同的观点也很好奇背后的逻辑，很多时候会一边讨论一反思自己长久以来的想法，这本书最有意思的也是非常多的实际案例，并且从正方反方不同的角度互相反驳彼此，看起来非常过瘾，特别是对其中自己之前持有的「自由至上主义」的观点的问题的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外算是政治哲学的入门课，康德亚里士多德还有罗尔斯这些之前觉得很深奥的哲学家的论点也初窥一二想要找来继续学习一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS: 大学开始看的公正课一直没看完，还是书的信息密度更高，经过组合抽象之后能够更加系统的了解讲述的逻辑，同时理论型知识也需要停下来反复思考，而视频往往会使人错过那些闪光的时刻。文字笔记做了很多原文摘录，主要还是因为很多很新的内容很想记录下来，以后时看时新。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;从行动领域向理性王国之间来回思考的过程中发生的思想上的转变，就是道德反思。道德反思很难通过一个人自我反省获得，而需要公民互相理性讨论。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;三种公正进路各有自己的逻辑和问题：
第一种认为公正意味着使功利或福利最大化—为了最大多数人的最大幸福。
第二种认为公正意味着尊重人们选择的自由—或者是人们在自由市场中所做出的实际选择（如自由至上主义者们的观点），或者是人们在平等的原初状态中，所可能做出的假想的选择（如平等主义者的观点）。
第三种进路认为，公正涉及培养德性和推理共同善。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;何谓自由：只要我的行为被生物性所决定，或被社会性所规范，那它都不是真正的自由。根据康德的思想，自由地行动就是自律地行动，自律地行动就是根据我给自己所立的法则而行动—而不是听从于本性或社会传统的指令。这一点算是看的时候对现在的自己最大的触动吧，自律的自由&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;努力也有可能是一种有利的、培养的产物。大部分都是我们所处的家庭环境和社会结构决定的。我们越多地将自己的成功看做自己的行为结果，那么我们就越少地感觉到自己对那些落后者所负有的责任。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h1 id=&#34;第一章-做正当之事&#34;&gt;第一章 做正当之事&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;要看一个社会是否公正，就要看它如何分配我们所看重的物品—收入与财富、义务与权利、权力与机会、公共职务与荣誉等等。一个公正的社会以正当的方式分配这些物品，它给予每个人以应得的东西。然而当我们追问什么样的人应得什么样的东西以及为何如此时，便产生了一些棘手的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实，我们已经开始着手解决这些问题了。当我们仔细考虑价格欺诈的对与错、关于紫心勋章的不同主张以及政府救助时，我们已经鉴别了三种分配物品的方式：&lt;strong&gt;福利、自由和德性&lt;/strong&gt;。每一种理念都意味着一种不同的考量公正的方式。本书探索了这三种思考公正的方式各自的优缺点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;福利——功利主义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自由——自由市场主义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德性——文化保守主义和宗教右派&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;道德推理&#34;&gt;道德推理&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在我们试图评价这些公正理论之前，有必要先询问哲学论证如何能够展开—尤其是在像道德和政治哲学这样争辩如此激烈的领域。它们经常开始于具体的情境。正如我们在有关价格欺诈、紫心勋章以及政府救助的讨论中所看到的，道德和政治的观点体现于分歧之中。这些分歧通常产生于公共领域中的不同党派或不同主张的倡导者之中；而有些时候分歧存在于作为个体的我们的内心，存在于当我们发现自己在面对一个棘手的道德问题时无所适从和自相矛盾的时候。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;然而，我们怎么能从那些在具体情境所作的判断中，精确地推理出我们认为应当适用于各种情境的公正原则呢？简言之，道德推理以何种形式存在？
为了探讨道德推理是如何进行的，让我们转向两种情境—一个是哲学家们讨论较多的假想的故事，另一个是让人感到极其痛苦的、关于道德困境的真实故事。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;道德困境：某些道德困境源于&lt;strong&gt;相互冲突的道德原则&lt;/strong&gt;。例如，一种在失控电车故事中起作用的原则认为，我们应当尽可能多地挽救生命；而另一种原则则认为，即使有一个很好的理由，杀害一个无辜的人也是不对的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;另一些道德困境则源于&lt;strong&gt;我们不确定事情将如何展开&lt;/strong&gt;。像失控电车这样的假设的故事，排除了我们在现实生活中所遇到的选择的不确定性。这使得这类故事不能完美地指导现实行为，不过这也使得这些故事成为对道德分析有用的方法。通过悬置偶然性—例如，“如果那些工人看到了那辆失控电车并及时地跳开了呢？”—那些假想的案例有助于我们剥离出重要的道德原则，并检验它们的力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;道德反思&#34;&gt;道德反思&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;民主社会中的生活充斥着关于对与错、公正与不公正的争论。有些人拥护堕胎合法化，而另一些人则认为堕胎是一种谋杀；有些人认为公平需要向富人征税以帮助穷人，而另一些人则认为将人们通过自己的努力而赚来的钱拿走是不公平的；有些人支持大学录取中的反歧视行动￼，以纠正以往的错误，而另一些人则认为这对那些按成绩应当能被录取的人而言，是一种不公平的矫枉过正的歧视；有些人反对严刑逼供恐怖主义嫌疑分子，认为这是一种与自由社会不相称的道德的恶，而另一些人则认为这是阻止恐怖主义袭击的迫不得已的手段。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那么，我们怎么能够通过这些相互对立的关于公正和不公正、平等和不平等、个人权利和共同利益的争论，进行独立的思考呢？本书将试图解答这一问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们可以从下面这个问题开始：当人们面对一个棘手的道德问题时，&lt;strong&gt;道德反思是如何自然地产生的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，我们对一件应该做的事—比如，将电车拐向岔道—怀有自己的观点或信念。然后，我们会开始思考那些支持自己信念的理由，并找出它们所依据的原则：“牺牲一个人的生命而避免更多人死亡是更好的。”接着，当我们遇到一种能证明这种原则是不对的情形时，我们便迷惑了。“我以前认为，尽可能多地挽救生命总是正确的，而现在将那个人推落桥下（或杀害那些手无寸铁的牧羊人）似乎又是不对的。”我们感觉到源自于这种困惑的压力，并想要把它弄明白。这便是导向哲学的本能。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当遇到这种张力时，我们可能调整我们对何谓正当之为的判断，或重新考虑我们最开始拥护的那个原则。当遇到新的情形时，我们在自己的各种判断和原则之间左思右想，用一个来修正另一个。&lt;strong&gt;在这种从行动领域向理性王国之间来回思考的过程中发生的思想上的转变，就是道德反思。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种观念将道德争论看成我们对各种特殊情况的判断和我们通过思考所信奉的原则之间的互动。它有着悠久的历史，可以追溯到苏格拉底的对话和亚里士多德的道德哲学。然而，尽管传统深远，它仍然受到以下的挑战：&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果道德反思就在于在我们的判断和所认同的原则之间找到一个合宜点，那么，这种反思又如何把我们带向公正和道德真理呢？即使我们终其一生都能成功地将我们的道德直觉和有原则的信念整合在一起，我们又能有多大的信心能说这种结果不过是一系列自圆其说的偏见呢？
答案在于，**道德反思并不是个体的追求，而是公共的努力。**它需要一个对话者—一个朋友、一个邻居、一个同志或一个公民同胞。当我们与自己争论时，这个对话者可以是想象的而非真实的。然而，&lt;strong&gt;我们不可能仅仅通过内省而得出公正的意义以及最佳的生活方式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在柏拉图的《理想国》中，苏格拉底将普通公民比作一群被囚禁在洞穴里的囚犯。他们所见到的所有景象都是墙上的影子，是他们永远不能理解的事物的投影。在这里，只有哲学家能够从洞穴中走出，来到阳光之下，从而见到事物的真相。苏格拉底认为，如果人们能够把哲学家再次诱骗至他们所生活的黑暗之中，那么由于哲学家看到了太阳，因而只有他才适合统治那些穴居者。
柏拉图的意思是：要想抓住公正的含义以及良善生活的本质，我们就必须超越偏见和日常生活的惯例。我认为他是对的，可并非完全正确。穴居者们的要求应当得到满足。如果道德反思是一种对话—如果它需要在具体情境中的判断和影响这些判断的原则之间左右权衡的话—它就需要各种观点和信念作为基础和材料，而无论它们多么片面和原始。一种与墙上影子毫不相关的哲学，只能催生出一种贫瘠的乌托邦。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;政治反思&#34;&gt;政治反思&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;当道德反思转变成政治反思时，当它询问应当用什么样的法律来管理我们的集体生活时，它就需要参与到城市的骚动中，参与那些使公众心烦意乱的各种争论和事件。政府救助、价格欺诈、收入不平等、反歧视行动、服兵役以及同性婚姻的讨论，都是政治哲学探讨的内容。它们促使我们不仅在家庭和朋友面前，也在我们国家的那些高要求的公民面前，阐述并维护我们的道德观和政治信念。
更为苛刻的还是政治哲学家，无论古代还是现代，他们都以一些激进的、令人惊讶的方式来思考那些使公民生活富有生气的观念—公正与权利，义务与同意，荣誉与德性，道德与法律。亚里士多德、伊曼纽尔·康德、约翰·斯图亚特·密尔以及约翰·罗尔斯都是这样的人物。但在本书中，他们的出场却并不是按时间先后排序的。本书并非一本观念史，而是进行道德和政治反思的旅程，其目的并非在于向人们展示在政治思想史中谁影响了谁，而在于促使读者将自己关于公正的观念付诸批判性的检验，了解自己的真实想法，以及这些想法来自何处。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;case1-自然灾害中商家哄抬物价的行为是否正当反价格欺诈法是否合理&#34;&gt;Case1 自然灾害中商家哄抬物价的行为是否正当（反价格欺诈法是否合理）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;正方：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;这并不是一个正常的自由市场的情形。在正常的自由市场情形中，有意愿的购买者自行选择进入市场，并遇到有意愿的销售者，此时的价格依据供求关系而定。而在紧急状况中，被迫的购买者并没有自由。他们是被迫购买安全的居所之类的必需品的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;首先，他们认为，社会整体福利并不是由在困难时期索要过高价格而真正地达到的。即使高价能够促进更多的商品供应，这一益处也会被高价给那些无法支付得起的人们所带来的负担抵消。对于富人而言，在暴风雨中为一加仑的汽油或一个汽车旅馆的房间而支付过高价格，可能只是一件讨厌的事情；然而对那些收入微薄的人来说，这样的价格却造成了实实在在的困难，这可能导致他们滞留于危险地带而不能逃离到安全的地方。反价格欺诈法的支持者们认为，任何关于总体福利的估量，都必须考虑到那些在紧急状况中可能由于价格过高而买不起基本必需品的人们所遭受的痛苦与磨难。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其次，反价格欺诈法的拥护者们坚持认为，在某些情况下，自由市场并不是真正的自由。正如克里斯特所指出的：“被迫的购买者们并没有自由。他们是被迫购买安全的居所之类的必需品。”如果你与家人正在逃离一场飓风，那么你为汽油或居所支付过高的价格，就不是一种真正的自由交换，它接近于敲诈。因此，为了判断反价格欺诈法是否正当，我们需要评估这些关于福利和自由的不同说法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;反价格欺诈法实际上是从道德上反对「贪婪」这一种恶&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;反方：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;价格应该由供求决定，价格暴涨有利于刺激别处的供应商提供继续物品，可以加快重建工作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有些人—包括那些支持反价格欺诈法的人们—发现德性的论证令人感到尴尬，原因是：它似乎比那些诉诸福利与自由的论证更倾向于主观批判。质疑一项政策是否会加速经济恢复或刺激经济增长，不应涉及对人们的喜好加以评判。它假设人人都喜欢更多的收入，而且它并不对人们如何消费加以评判。同样，质疑人们在被迫的情况下是否能真正地自由选择，也并不需要对他们的选择加以评价。问题在于，人们是否—或在多大程度上—是自由的，而不是被迫的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;case2-能给ptsd的老兵发紫心勋章吗&#34;&gt;Case2 能给PTSD的老兵发紫心勋章吗？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;反方：PTSD在军事文化中被看作是一种软弱，无法和肉体受伤看作相同
正方：心理创伤和身体创伤一样都是为国家做的牺牲&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;case3-电车难题&#34;&gt;Case3 电车难题&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;假设你是一辆有轨电车的司机，电车以每小时60英里的速度沿着轨道疾驰而来。在前方，你看见五个工人手持工具站在轨道上。你试着停下来，可是你不能，因为刹车失灵了。你感到无比绝望，因为你知道，如果你冲向这五个工人的话，他们将全部被撞死。（我们先假定你是知道这一点的。）
突然，你注意到右边有一条岔道，那条轨道上也有一个工人，不过只有一个。你意识到，你可以将有轨电车拐向那条岔道，撞死这个工人，而挽救那五个工人。你拐吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这一次，你不是司机，而是一个旁观者，站在桥上俯视着轨道。（这次旁边没有岔道）轨道的那一头开来了一辆电车，而在轨道的这一头则有五个工人。刹车又一次失灵了，电车即将冲向那五个工人。你感到自己没有能力去避免这场灾难—可是突然你发现，你身旁站着一个身材魁梧的人。你可以将他推下桥，落入轨道，从而挡住疾驰而来的电车。他可能会被撞死，但是那五个工人却将获救。（你考虑过自己跳下轨道，可你意识到自己太小了，无法挡住电车。将那个魁梧大汉推落到轨道上是否为正当之举呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;很多人两次的选择会不同，为什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;你可能仅仅是因为胆小脆弱—一种你应当克服的犹豫—而不情愿将那个人推落桥下。用自己的双手将一个人推向死亡看起来确实比转动电车的方向盘更加残忍，然而，做正当的事情并不总是轻而易举。
我们可以对这个假设稍作改变，以检验一下这一观念。假设作为旁观者的你，可以不伸手推就能使身旁的大个子掉进轨道；假设他正站在一个活板门上，你可以通过一个方向盘而打开这个活板门。不伸手推，便有同样的结果。这是否使得这成为正当之举呢？或者，这是否仍然比作为有轨电车司机的你拐向岔道在道德上更为恶劣呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;第二章-功利主义&#34;&gt;第二章 功利主义&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;杰里米·边沁（Jeremy Bentham，1748～1832）是英国道德哲学家和法律改革者，创立了功利主义学说。其主要观点很简单，并对人具有直觉上的吸引力：道德的最高原则就是使幸福最大化，使快乐总体上超过痛苦。对边沁而言，正当的行为就是任何使功利最大化的行为。&lt;strong&gt;他所说的“功利”，意指任何能够产生快乐或幸福，并阻止痛苦或苦难的东西。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;反驳一：个体权利
许多人认为，功利主义最明显的缺陷在于，它没有尊重个体权利。由于仅仅考虑满意度的总和，它可能恣意践踏个体公民。虽然对于功利主义者而言，个体也重要，但只有在每个人的偏好与他人的偏好统计在一起的时候才是如此。然而，这意味着如果我们自始至终坚持功利主义的逻辑，就有可能纵容许多无视人类基本尊严的行为。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>有趣的博客和文字（持更ing）</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E6%9C%89%E8%B6%A3%E7%9A%84%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%92%8C%E6%96%87%E5%AD%97%E6%8C%81%E6%9B%B4ing/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2019 12:37:51 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E6%9C%89%E8%B6%A3%E7%9A%84%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%92%8C%E6%96%87%E5%AD%97%E6%8C%81%E6%9B%B4ing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;很早开始就&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;博客&#34;&gt;博客&lt;/h1&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;🔗&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;❤️&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://www.liaoyuqin.com/post/it-s-me/liqixproject&#34;&gt;liaoyuqin&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;很可爱的94年妹子，最开始是从利器访谈中找到的，访谈最后一个问题：推荐一件生活中的利器给大家，回答是三观相合的可爱男朋友。&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.joway.io/&#34;&gt;joway&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;很复古设计的网站&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://www.byvoid.com/zhs/blog/list&#34;&gt;byvoid&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;谷歌日本员工，游记写的很不错&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://tumutanzi.com/archives&#34;&gt;土木坛子&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;知名中文博客&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://chenghouwen.com/about&#34;&gt;程心诚意&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;文字是指向月亮的手指&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lushaojun.com/file&#34;&gt;随望淡思&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;记录了17年生活的博客&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;http://www.loyhome.com/me/&#34;&gt;落园&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;专注经济视角下的互联网&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://yihui.org/cn/&#34;&gt;谢益辉&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;生活博主&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;http://www.yinwang.org/&#34;&gt;王垠的个人主页&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;语言方面专家，思路开阔&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://chidd.net/&#34;&gt;陈大猫&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;http://linlinxing.net/&#34;&gt;Time within time&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;摄影师&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://lastone.art/link/&#34;&gt;一稿计划&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;设计师&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;https://zerg.cc/updates.html&#34;&gt;战国册&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;历史题材&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;a href=&#34;http://1900.live/archive-post/&#34;&gt;1900&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;写了10年的博客&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h1 id=&#34;网站&#34;&gt;网站&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://tophub.today/c/blog&#34;&gt;今日热榜&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://aprilzero.com/zero/&#34;&gt;http://aprilzero.com/zero/&lt;/a&gt; 很酷的一个产品&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;产品功能&#34;&gt;产品功能&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://coolshell.cn/&#34;&gt;https://coolshell.cn/&lt;/a&gt;，网站右上角的「high一下」，点击之后会播放音乐，同时文字标题会开始抖动，感觉场景可能是大家看博客文字有点累的时候可以振奋一下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://coolshell.cn/&#34;&gt;https://coolshell.cn/&lt;/a&gt;，每篇文章最后有「XX人打分，平均分XX」感觉比阅读时间多少之类的好很多，加上多少人阅读过其实都是给用户在阅读前以是否继续读下去的参考。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pingback插件，自动在文章中更新引用过这篇文章的内容&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;heading&#34;&gt;&lt;/h1&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖《亲爱的三毛》</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E4%B8%89%E6%AF%9B/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 10:22:50 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E4%BA%B2%E7%88%B1%E7%9A%84%E4%B8%89%E6%AF%9B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨晚拒绝完团建和聚餐之后，独自一人回家地铁路上看到豆瓣的这个话题「你是如何克服人生的无意义感的？」中第一篇文章推荐的三毛的一封回信，回想起来很久很久以前在ONE APP上的一个回信，也是说一个人生活的建议就是不要保持只有“一个人”的状态，哪怕养盆绿植，也要去考虑去给它浇水。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;找来这本书看，收录了她在报刊上和读者的书信交流内容，一直持续到90年，30年前的文字还是这么有温度。和正午信箱有些类似，来信大部分都是生活的苦闷孤独迷茫，30年前和现在有什么区别呢，回信也看到了正午编辑的无奈，但是还是看到她一直在鼓励读者去热爱生活，虽然91年就自杀了。&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;亲爱的三毛
三毛
6个笔记&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;三毛女士：
我今年廿九岁，未婚，是一家报关行最低层的办事员，常常在我下班以后，回到租来的斗室里，面对物质和精神都相当贫乏的人生，觉得活着的价值，十分……对不起，我黯淡的心情，无法用文字来表达。我很自卑，请你告诉我，生命最终的目的何在？
以我如此卑微的人（我的容貌太平凡了），工作能力也有限，说不出有什么特别的兴趣，也从来没有异性对我感兴趣。
我真羡慕你，恨不得能够活得像你，可惜我不能，请你多写书给我看，丰富我的生命，不然，真不知活着还有什么快乐？敬祝春安能力有限这许多不正确的定义来形容自己。
—— 一个不快乐的女孩上&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不快乐的女孩：
从你短短的自我介绍中，看来十分惊心，二十九岁正当年轻，居然一连串地用了——最低层、贫乏、黯淡、自卑、平凡、卑微、
以我个人的经验来说，我也反复思索过许多次，&lt;strong&gt;生命的意义和最终目的到底是什么&lt;/strong&gt;，目前我的答案却只有一个，&lt;strong&gt;很简单的一个，那便是“寻求真正的自由”，然后享受生命。&lt;/strong&gt;
不快乐的女孩，你的心灵并不自由，对不对？当然，我也没有做到绝对的超越，可是如你信中所写的那些字句，我已不再用在自己身上了，虽然我们比较起来是差不多的。
如果我是你，第一步要做的事是加重对自我的期许与看重，将信中那一串又一串自卑的字句从生命中一把扫除，再也不轻看自己。
你有一个正当的职业，租得起一间房间，容貌不差，懂得在上下班之余更进一步探索生命的意义，这都是很优美的事情，为何觉得自己卑微呢？你觉得卑微是因为没有用自己的主观眼在观看自己，而用了社会一般的功利主义的眼光，这是十分遗憾的。
&lt;strong&gt;一个不欣赏自己的人，是难以快乐的。&lt;/strong&gt;
当然，由你的来信中，很容易想见你部分的心情，你表达的能力并不弱，由你的文字中，明明白白可以看见一个都市单身女子对于生命的无可奈何与悲哀，这种无可奈何，并不浮浅，是值得看重的。
很实际地来说，不谈空幻的方法，如果我住在你所谓的“斗室”里，如果是我，第一件会做的事情，就是布置我的房间。我会将房间粉刷成明朗的白色，给自己在窗上做上一幅美丽的窗帘，我在床头放一个普通的小收音机，在墙角做一个书架，给灯泡换一个温暖而温馨的灯罩，然后，我要去花市，仔细地挑几盆看了悦目的盆景，放在我的窗口。如果仍有余钱，我会去买几张名画的复制品——海报似的那种，将它挂在墙上……这么弄一下，以我的估价，是不会超过四千台币的，当然除了那架收音机之外，一切自己动手做，就省去了工匠费用，而且生活会有趣得多。
房间布置得美丽，是享受生命改变心情的第一步，在我来说，它不再是斗室了。然后，当我发薪水的时候——如果我是你，我要给自己用极少的钱，去买一件美丽又实用的衣服。如果我觉得心情不够开朗，我很可能去一家美发店，花一百台币修剪一下终年不变的发型，换一个样子，给自己耳目一新的快乐。我会在又发薪水的下一个月，为自己挑几样淡色的化妆品，或者再买一双新鞋。当然，薪水仍然是每个月会领的，下班后也有四五小时的空闲，那时候，我可能去青年会报名学学语文、插花或者其他感兴趣的课程，不要有压力地每周夜间上两次课，是改换环境又充实自己的另一个方式。
你看，如果我是你，我慢慢地在变了。
我去上上课，也许可能交到一些朋友，我的小房间既然那么美丽，那么也许偶尔可以请朋友来坐坐，谈谈各自的生活和梦想。
慢慢地，我不再那么自卑了，我勇于接触善良而有品德的人群（这种人在社会上仍有许多许多），我会发觉，原来大家都很平凡——可是优美，正如自己一样。我更会发觉，原来一个美丽的生活，并不需要太多的金钱便可以达到。我也不再计较异性对我感不感兴趣，因为我自己的生活一点一点地丰富起来，自得其乐都来不及，还想那么多吗？
如果我是你，我会不再等三毛出新书，我自己写札记，写给自己欣赏，我慢慢地会发觉，我自己写的东西也有风格和趣味，我真是一个可爱的女人。
不快乐的女孩子，**请你要行动呀！不要依赖他人给你快乐。**你先去将房间布置起来，勉强自己去做，会发觉事情没有你想象的那么难，而且，兴趣是可以寻求的，东试试西试试，只要心中认定喜欢的，便去培养它，成为下班之后的消遣。
可是，我仍觉得，在这个世界上，最深的快乐，是帮助他人，而不只是在自我的世界里享受——当然，享受自我的生命也是很&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;重要的。你先将自己假想为他人，帮助自己建立起信心，下决心改变一下目前的生活方式，把自己弄得活泼起来，不要任凭生命再做赔本的流逝和伤感，起码你得试一下，尽力地去试一下，好不好？
享受生命的方法很多很多，问题是你一定要有行动，空想是不行的。下次给我写信的时候，署名快乐的女孩，将那个“不”字删掉了好吗？
你的朋友
三毛上&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 自爱而不自怜&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;许多时候，我的不快乐，并不是因为寂寞，而是太多的“不得已”没法冲破，太多的兴趣和追求，因为时间不够用，而不得不割舍。事实上，我十分安然于一本好书、一个长夜和一杯热茶的宁静生活。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 写作不难&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你才十六岁，来信一句也不抱怨人生，只说喜欢写作，这是多么的难能可贵，因为我所收到的来信，大半是“人在福中不知福”的怨叹信，看了很使人灰心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 亲爱的三毛&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在过去十数年来，收到上万封陌生朋友的来信，拆来拆去，只见一个个善良但是十分寂寞的灵魂。包括我自己在内，孤寂好似成了一种传染病，久了，也会习惯。偶尔，有另一个人，给了我一些亲切的友爱，内心被激起的震动，方才又提醒了我：“其实有谁耐得住寂寞呢，不过无可奈何而已。”当然，我的要求也并不那么多，多到不去承担自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖《贾樟柯电影手记》</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E8%B4%BE%E6%A8%9F%E6%9F%AF%E7%94%B5%E5%BD%B1%E6%89%8B%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 10:09:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E8%B4%BE%E6%A8%9F%E6%9F%AF%E7%94%B5%E5%BD%B1%E6%89%8B%E8%AE%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近看的几本How-TO的书导致完全失去了表达欲，昨晚在「微信读书」上把这两本很快的翻完了，有些话还挺有感触的，之前看他的电影总觉得太多情绪化的内容，没想到文字却是另一种风格。因为是从96年到现在各种发表的文字和对谈整理出来的，所以也就没有那种做完事情之后往回看写出来的文字的马后炮气味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS 微信读书的笔记导出功能非常友好，没有乱七八糟的适配，直接复制到剪贴板就好，非常舒适。&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;贾想Ⅰ：贾樟柯电影手记（1996—2008）
贾樟柯著 万佳欢编
6个笔记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 序言 贾樟柯，和他们不一样的动物——陈丹青&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我记得贾樟柯在一部电影的花絮中接受采访，他说，他在荒败的小县城混时，有很多机会沦落，变成坏孩子，毁了自己。这是诚实的自白。我在知青岁月中也有太多机会沦丧，破罐子破摔。刚才有年轻人问：“谁能救救我们？”我的回答可能会让年轻人不舒服：这是奴才的思维。永远不要等着谁来救我们。每个人应该自己救自己，从小救起来。什么叫作救自己呢？以我的理解，就是忠实自己的感觉，认真做每一件事，不要烦，不要放弃，不要敷衍。哪怕写文章时标点符号弄清楚，不要有错别字——这就是我所谓的自己救自己。我们都得一步一步救自己，我靠的是一笔一笔地画画，贾樟柯靠的是一寸一寸的胶片。
2008年11月23日于北大百年讲堂&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;忠实自己感觉，按照自己标准维持日常生活，一步一步救自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 假科长的《站台》你买了吗？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;刚开始时觉得自己非常厉害，你看我多坚持，我追求到了自己的理想。但是，当我年纪更大一点时我突然发现，其实放弃理想比坚持理想更难&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有的选择都有后果，只要去承担就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 听说电影的春天就要到了&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;跟过去所不同的是，今天连电影工作者之外的人也开始知道电影审查制度的问题。报纸上讨论电影的分级制度，为什么改变一个人所共知的不合理的体制会有如此之难，它已经危害到了电影产业的发展和我们的文化。现在我们可以大声讨论这个问题了，或许就是进步。
我不知道该不该相信这话筒里听来的春天。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是03年的文字，现在是19年还是各种「不可抗力」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 大片中弥漫细菌破坏社会价值（对谈）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大片的制造者们始终强调观众的选择、市场的选择。但问题是，市场的选择背后是行政权力。至于观众的选择，其实观众是非常容易被主流价值观所影响的。有多少观众真正具有独立判断？我觉得文化的作用就是带给大众一种思考的习惯，从而使这个国家人们的内心构成朝着一个健康的方向发展。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;和很多产品的逻辑也类似，“这是人的本性啊，我不占用他们的时间其他的产品也会，或者他们自己也会浪费时间”，但是总有一点理想主义能带来一些正面作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贾想Ⅱ：贾樟柯电影手记（2008—2016）
贾樟柯
11个笔记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 胡同里的文艺青年&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;周末，我会去美院找老乡看画，从校尉胡同出来走两步，就是美院画廊，再往前走，就是中国美术馆，晚上还可以去人艺看话剧，实在没事干就去旁边的中国书店翻翻古书。那些城里的艺术机构不是孤立的，我们这些初来乍到的艺术青年在胡同里东窜西跑，而杂居的大院和艺术殿堂相安无事，浑然一体，不分你我。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;五环外995的生活去趟电影资料馆都要花费大量热情值&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 校长的话&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;电影对我的吸引力，还有它提供给我们的独特的生活方式。我需要那种四海为家的流浪生活，也喜欢和不同工作人员在一起集体劳动。电影让我有机会去到陌生之地，去拍摄风雨雷电，去凝望山川大地。电影帮助我保留了与人交流的热情，也帮助我保持着对生活的好奇心。就像现在，我好奇你们是谁？你们为什么会选择电影？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 2015 山河故人&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;用文字描绘电影的美感，非常考验评论者的素养。符号化的盖棺定论和掉书袋的考证类比都相对容易。导演的工作是将“词穷”的部分拍摄为影像，好的评论是将影像的意蕴还原于文字。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;写给木卫二的序，突然想到可以回复之前被问到的问题，电影相对于书（图像相对于文字）是不是只是扩展了表达途径，同时限制了人在读书时候的想象力，其实就是图像最大的一个优势就是表达这种「词穷」的状态，也是很多时候看完电影有感受但是很难还原成文字的一个代表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 他们比贾樟柯更孤独——许知远对谈&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（许知远）他对我个人影响甚深。他以自己成长的山西小城为背景的三部曲，让我第一次意识到自己生活的重要性，那些熟视无睹的日常也有着动人与感伤。
成为朋友后，我多少有些意外地发现，他的谈话与书写能力甚至比镜头语言更有力量，艺术家的敏感与知识分子式的分析在其中高度融合。
（贾章柯）好多人跟我说，没想到你文章写得挺好，我说我那个年代写得比我好的多得是。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这也是看这本书最惊喜的一面，之前看电影觉得好多时候很意象化，没想到导演的文字这么坦诚。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他考了三年才上了电影学院，毕业后用一种再小众不过的独立电影人的视角切入社会。而我入读北大，未毕业就加入了一份主流商业报纸。我们都有志于描绘变化的中国。
这也像是对人生的某种嘲讽，他诚实地带着他的县城经验，从容进入了世界，而我一开始就想象着世界经验，却发现自己找不到落脚点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;很有意思的一个角度，脑子里很容易展现出来许知远那种知识分子忧郁的眼神。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我刚拍电影的时候觉得特别有激情，觉得电影可以改变世界，但现在我觉得世界改变得太慢了，二十年算三代人，三代人过去了，思维模式没有任何变化&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;创作者要面对一个现实，就是最终这些作品是怎样有效作用于大众的，因为创作者都要思考个人和大众的关系。你的倾诉对象是大众，那么大众现在的状态是怎样的，它可能会提供一个新的讲述故事、拍电影的灵感，来和大众社会交流、互动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;产品有些类似，埋着头去做自己觉得有价值的功能产品毫无意义，所以还是要去看当下的人的变化和状态，虽然很多时候会让人失望。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远&lt;/strong&gt; 你接触电影这二十年的时间，中国在世界上也呈现出戏剧化的变化。你怎么看待中国崛起带来的变化？
&lt;strong&gt;贾樟柯&lt;/strong&gt; 我最初感受到的就是年轻一代民族主义情绪的高涨，这里面最主要的一个问题还是灵魂独立，大部分这样的孩子，它们的思维模式还是国家的思维模式，忽略了人本的东西。当经济总量让他们激动、沸腾的时候，它们完全无视别的。因为他不是个人主义者，是国家主义者。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近这种感觉越发明显了，这也是我在和身边的人讨论时越发明显的感觉到的，大家开口闭口都是集中力量办大事，为了整体经济效益，大众群体都是这样，键盘侠都很蠢，但是深入去聊个人，对这其中的每个人每个少数群体的时候，最后就会变成总是要有牺牲品。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Google Map 从0到1的过程</title>
      <link>https://ailula.top/posts/google-map-%E4%BB%8E0%E5%88%B01%E7%9A%84%E8%BF%87%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2019 14:55:39 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/google-map-%E4%BB%8E0%E5%88%B01%E7%9A%84%E8%BF%87%E7%A8%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Never Lost Again
The Google Mapping Revolution That Sparked New Industries and Augmented Our Reality&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最开始知道这本书也是看到公众号中有一篇拆书的文章，当时只有英文版，之后出了中文版就果断买回来看了，读了7年的GIS专业看完整本书有种热血沸腾的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h1 id=&#34;内容简介&#34;&gt;内容简介&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;整本书详细描述了谷歌地图漫长的发展史，从Keyhole 从1999年开始起步，24个人的团队，然后2004年被谷歌收购，到现在的月活十亿的产品的整个过程。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;初创-keyhole&#34;&gt;初创-Keyhole&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;产品最开始的起源只是一种图片无缝缩放技术，和数字地图结合在一起之后创造出了一种新的产品体验，但是从1999年开始一直遭遇没有商业化和盈利方式的问题，所有人在最开始看到都会觉得很酷，但是然后呢？当时地图领域的老大Esri拥有几十万客户端，营收达到3亿，但是创始人John Hanke发现了Esri的三个致命缺点：复杂，没有数据，速度慢，所以EarthView的竞争策略就是&lt;strong&gt;普通人都能用，统一的数据加上流畅的操作体验&lt;/strong&gt;。然后经过创业初期的种种困难，客户从Nvidia到房地产经纪人到CNN，最后一炮而红，被谷歌以3000万美元的价格收购。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;google-map-10&#34;&gt;Google Map 1.0&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在Keyhole一起奋斗的几年中，我们可能创造了一个了不起的东西，但现在，我们正在走向一个未知领域。因此如果我们没有计划，很多谷歌员工就会跑来告诉我们该怎么做，而我们的团队将会四分五裂。
所有的29个人都对公司的成功至关重要，约翰找不出一个缺了他也行的人。这种感觉很奇妙，而且Keyhole的每一个人都有这种感觉，这是一种罕见而美妙的领悟，一个会让人永远记住的领悟。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;John保留了全部29个人作为收购的先决条件&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作者Bill在加入之前被问及你是想做PM还是PMM（产品营销经理）的问题，之前Bill是兼任的，最后在John的建议下不要走技术线，而是名义上“PMM”，不在技术线的汇报体系中，但是仍然身兼PM和PMM两份工作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;和MapQuest(网页地图服务)竞争，当时地图搜索的2/3的占有率，需要将keyhole的卫星数据和谷歌之前更早收购的另外4人地图团队（Where2Tech）的浏览器地图渲染技术合并在一起，因此这是两个团队的融合，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;和谷歌搜索团队的融合过程，谷歌搜索的负责人玛丽莎，他的下属Bret之前负责Where2Tech，而谷歌的其他部门负责人希望把Keyhole拆分到各个职能部门中。最后的结果：John的头衔是“Keyhole总经理”，原来的Keyhole团队仍然汇报给John，John汇报给Google的产品战略副总裁Jonathan Rosenberg。同时，Bret和Google原来的地图团队仍然汇报给玛丽莎。这或许不是最好的方案，但至少是个清楚的方案，避免了不必要的纠缠。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而谷歌在2002年就有了地址搜索项目 Google Search By location，可以结构化搜索把地址文字和地理位置联系在一起。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以，Google Maps总共包含了三支团队：汇报给John的Keyhole，汇报给Bret（Bret再汇报给梅姐）的Where2，汇报给Marssa的Google Local。梅姐希望John汇报给他，John不愿意这样，所以两人的关系比较紧张。实际上，这种紧张贯穿了Keyhole团队在Google的始终，最终他们选择离开也和梅姐有关。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是，大家又都保持了足够的职业素养，关系紧张归关系紧张，项目仍然在紧锣密鼓地推进。从2004年10月Keyhole被收购，到2005年2月Google Maps发布，前后不过四个月的时间，没有足够高的合作效率是绝对做不到这点的。2015年2月8日，上线首日Google Map 获得1000万PV，4月4日开始提供卫星地图。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;google-earth-10&#34;&gt;Google Earth 1.0&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;谷歌地图发布后，微软雅虎等纷纷进场，竞争氛围提升了地图在谷歌中的重要性。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;John根据自己在地图行业的经验和思考，写了若干邮件给布林、佩奇、施密特，阐述Google Maps的战略和战术。同时，John根据对微软的报道，推断出微软和航空图片和卫星图片提供商之间的合作方式和价格，并评估了这些服务商的能力。按照John拟定的计划，Google应 当加速发布自己版本的EarthViewer软件，Keyhole、Google Local、Where2 Tech三个团队必须合为一体，同时必须花大力气充实自己的数据，他同时也列出了重要的地图服务提供商的名单。
到2005年夏天，所有的Google员工都收到了一封邮件：Google要新成立一条产品线Google Geo，之前的Keyhole, Google Local, Where2 Tech三个团队悉数并入。John成为这条新产品线的老大，之前Keyhole的工程副总裁Brian McClendon，成了所有技术人员的汇报对象。John的汇报对象是Google的产品战略副总裁Jonathan Rosenberg。
之前一直困扰John的他和梅姐的关系问题，现在已经彻底不存在了，梅姐已经出局，纵然心有不甘，也无话可说。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;新的团队开始开发客户端地图，更多的卫星数据，更强大的搜索功能，测距标注工具等等，也就是最后的Google Earth。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后的故事就是1到100的事情了，直到2010年10月John宣布离开谷歌，由梅姐负责Geo团队，之后2012年7月梅姐离开去了Yahoo。
好奇John离开之后干了什么，创立了Niantic公司，和任天堂一起做了游戏，Pokémon GO就是他做的！真是一个好酷的人啊。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>为什么现在还要写博客呢？</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E8%BF%98%E8%A6%81%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%91%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2019 14:28:25 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%8E%B0%E5%9C%A8%E8%BF%98%E8%A6%81%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%91%A2/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;风吹枯叶落，落叶生肥土，肥土丰香果，孜孜不倦，不紧不慢。- 《人生果实》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么要写博客&#34;&gt;为什么要写博客？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;似乎从去年开始，自己逐渐感觉到 &lt;strong&gt;「输入太多，输出太少」&lt;/strong&gt;，翻转电台最新一起讲到消费主义，突然感觉到自己这么多年以来确实一直都在阅读收藏，从别人产出的内容中寻找共鸣，最常见的就是看别人写的所谓“打动人心”的段子吧。虽然看了很多电影，却基本上没怎么写影评，还自我安慰为影视语言本身带来的情绪和感觉很难用文字表达出来，其实回头想来一个是自己思考的太浅，一个还是本身总结能力太弱，所以平时和其他人的聊天中也会感觉自己没想清楚，或者表达不出来自己的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近交了一个笔友，从短文字的即时通讯交流，转变为需要积累总结思考最后转变为文字交流，同时不再急于立即得到回复，这种放慢节奏的方式很喜欢，一来一回的交流也让自己似乎有了时间点和表达的自信。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么现在这个时候才开始&#34;&gt;为什么现在这个时候才开始&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;17年找工作的时候，自己就开始折腾用hexo+github做个人网页，初心只是觉得很好看也很有趣，现在还记得当时打开网页看到的自己博客时候的兴奋，后来逐渐记录了一些学习的技术代码 竞品分析还有产品思考之类的。再到后来很久才后知后觉这个个人站帮我在面试官那里加了很多分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入职之后似乎也没有动力再继续，表达欲被生活逐渐消磨殆尽，直到有一次再打开的时候，发现当时用的图床/评论/统计插件网站一个个都挂掉了，再加上换了电脑之后的原始文件迁移非常麻烦也就此作罢了。在豆瓣上也尝试写了一些，但是每次回头读起来都觉得还是设为自己可见吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到最近发现的这个静态网站管理工具，加上身边的人和事儿的变动让自己的表达欲空前高涨，机缘巧合也看到了一些优秀的个人站还在坚持更新，再加上最近的网络审查，似乎内容还是保存在自己这里更安心一些吧。天时地利人和就开始吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;准备写什么东西呢&#34;&gt;准备写什么东西呢？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;忘了什么时候从公众号上看到的一段话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最开始的自救方法是「吃顿好的」、购物、看番看剧看书旅行。这些事会很让人短暂抽身，带来的愉悦也很直接。
然后是跑步、打扫卫生、做饭、亲手榨柠檬，这些身体力行的事，会唤醒手指和大脑以外的身体部位。
最后的方法是我正在做的事：写下来。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;人总是要给自己的脑子里的想法一个输出口的，最方便的方式是身边的朋友，随口能聊，其次还有社交网络或者写信，都是找一个人听你说话。但是现代社会似乎一直有一个听你说话的人也挺难，所以写日记写博客这种也算是一种排解吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;那到底写什么东西呢？&lt;/strong&gt;
说实话我也没想好，就像我起的名字一样“碎碎念”。分享自己的日常，看到的书看过的电影，拍过的照片，最近的生活和情绪，慢慢来吧，就像最开始的那句话，慢慢做慢慢学，让时间告诉你答案。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>三节课产品P2课程</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p2%E8%AF%BE%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Aug 2017 13:06:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p2%E8%AF%BE%E7%A8%8B/</guid>
      <description>&lt;p&gt;P2课程开始就强调更多的在于思考，作业比较少，但是感觉还是没有P1课程内容的丰富度，而且也没有体会到深度，可能也是自己没有实际的工作经验，但是课程数量、拓展材料以及思考题也都变少了很多。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用户分析
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;深度用户分析
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;为什么要做用户调研？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户调研的常见误区&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户画像（用户特征分析）
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;基本概念&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;操作逻辑&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析实战&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户调研现场
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;望–看用户如何操作的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;闻–猜测用户在哪里出问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;问-让用户说说说当时的想法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;切-发现机会验证机会观察反馈&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户故事
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;好的故事的特点：&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何讲故事&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不同场合讲不同的故事&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;How Might We 分析方法&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;竞品分析
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;产品分析与竞品调研的基本概念
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;为什么要做产品分析调研&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品调研的常见误区&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品分析与调研的方法
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;明确调研的背景和目的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;选定目标产品（功能点调研OR完整产品调研）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;深度体验产品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;还原产品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析产品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品迭代、运营分析&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;横向比较同类产品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;撰写调研分析报告&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推广报告&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拓展阅读：如何专业且快速地评价一款产品的好坏？
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;运营驱动型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;体验驱动型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术驱动型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资源驱动型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;体验驱动型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术驱动型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资源驱动型&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;【思考题2】&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;复杂流程图设计(泳道图)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求池与版本优先级管理
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需求收集&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求整理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求反馈&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商业产品
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;变现&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;制定功能的考核指标
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需求考核指标如何设置&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;例子&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;【思考题5】&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;案例
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;【思考题6】&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&#34;用户分析&#34;&gt;用户分析&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;深度用户分析&#34;&gt;深度用户分析&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;为什么要做用户调研&#34;&gt;为什么要做用户调研？&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;了解用户对产品的使用过程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;了解目标用户群的使用场景和过程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总结用户的问题和流程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提出最合理的解决方案&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;用户调研的常见误区&#34;&gt;用户调研的常见误区&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;指望从用户调研中获得需求是产品经理懒惰的表现&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直接问用户想要什么、有什么需求？需求应该是从观察中、分析中得到的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从用户调研中找自我感觉的证明&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户调研结论不要谈占比，个体数量少&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直接问用户好不好用、有没有用（基于某一个场景下会不会用）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;流程：观察使用过程&amp;gt;提问&amp;gt;用户主动说&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>三节课产品P1课程思考题作业</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p1%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E6%80%9D%E8%80%83%E9%A2%98%E4%BD%9C%E4%B8%9A/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 13:05:11 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p1%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E6%80%9D%E8%80%83%E9%A2%98%E4%BD%9C%E4%B8%9A/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这套课程的课后作业挺多，而且听完课程之后可操作性很好，至少知道应该从哪些方面开始下手，而且对于之前觉得很大的问题开始知道从哪些方面开始分析和下手了。收获最大的还是在第二部分的习题，对于产品的拆解，从用户场景需求开始，到业务逻辑，业务流程图，页面流程图，原型设计，最后到需求文档的撰写。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用产品生命周期图分析产品迭代&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析用户反馈（02 用户分析）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析典型用户的使用场景（02 用户分析）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求优先级排序（02需求分析）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析产品（03 产品调研）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;软件流程分析（04 功能与流程）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分析功能页面流程图（05 原型设计和PRD）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原型设计（05 原型设计和PRD）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求文档（05 原型设计和PRD）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&#34;用产品生命周期图分析产品迭代&#34;&gt;用产品生命周期图分析产品迭代&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;思考题1： 下图为三节课同学总结的爱鲜蜂的产品生命周期图，说说看你认为图中爱鲜蜂现在处于哪个生命周期阶段，为了用户增长，爱鲜蜂都做了哪些努力呢？
TIPs:&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在之前爱先锋的发展过程中，他们做了哪些努力
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现在的爱鲜蜂，你觉得他应该如何做&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从拉新和留存不同的角度来分析&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-24/63210392.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q1.你认为图中爱先锋处于哪个生命和周期阶段？&lt;/strong&gt;
处于成长期，从2014年的1.0版本到2015/06/01的2.0版本，可以看到迭代版本次数较少，主要是集中产品的基本功能迭代。而在v2.0开始进入成长期，开始在提升平台内的商品的品种并在运营上下力。在2015/11/01的v2.5版本基于双十一的运营推广取得了很好的效果，进入快速成长期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q2. 为了用户增长做了哪些努力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;产品功能更新，更加易用.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;增加确认收货，消息中心，收货地址，地图确认，在线客服催单，收藏，自提，订单追踪等基本功能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;增加活动支持，优惠券绑定，分享红包，促销标签等支持运营工作的功能&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;丰富商品种类,水果零食等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运营活动&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分享红包，满赠，满返，抽奖活动&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;双十二大促&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q3. 现在应该怎么做，从拉新和留存的角度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;拉新：增加分享红包，邀请好友得奖励等活动，同时举办主题日，扩大知名度&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;留存：分析已有的水果零食等销售数据，提供更符合用户需求的内容商品。小幅优化软件基本功能，完善用户浏览下单支付的整个流程，提升用户体验。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;分析用户反馈02-用户分析&#34;&gt;分析用户反馈（02 用户分析）&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;思考题2：分析简书在AppStore的点评情况。简要说明好评（4-5分）和低分（1-3分）的原因，并找出二十条有效的低分评价进行分析，并分类说明问题方向，给出行动计划。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;好评&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;写作编辑器易用，满足用户的表达欲&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;界面简洁，字体设计舒适&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有广告&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;差评&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;内容运营问题，首页推送文章质量不高，原创保护不够，社群运营混乱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;内容审查，敏感词过滤，投稿修改多次无法发布&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有账号申诉通道，用户被封号后没有反馈途径&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;软件不稳定和Bug问题，网络连接问题，注册登录问题&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行动计划：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;首先需要解决内容运营问题，提高对版块编辑的要求，进行培训，挖掘优质内容，并进行推广，激励用户进行创作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;增加用户参与力度，推荐喜欢优秀的内容上首页，让优质内容自己浮出&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在账号封禁前先禁言，并提供可沟通渠道，降低用户的生气值以及由此带来的负面评价&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;首先提供良好的用户反馈途径，维护软件的稳定和细节的修复，维护简书在用户心中的简约和设计感的形象。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;思考题3：整理百度外卖在新浪微博的用户反馈
1. 自定义关键词，找出30条用户的差评反馈
2. 对用户反馈进行分类，简要分析问题的原因
3. 并对应分析，给出行动计划&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;差评原因分类：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;配送慢（21/30）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外卖小哥问题：运送过程造成食物损坏（1），配送员态度不好（2），配送员电话骚扰（1），配送疏漏（2）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外卖商家问题：食物以烂充好（5），店家老板电话报复（2）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平台问题：客服服务不及时，没有合理解决方案（3）软件设计问题（2）退款慢（1）&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;行动计划&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>三节课产品P1课程笔记（3/3）</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p1%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B03-of-3/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2017 13:01:58 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p1%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B03-of-3/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;06 项目管理入门-上线邮件
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上线邮件怎么写
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;为什么要写上线邮件？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;高颜值的上线邮件有什么特点？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拓展阅读&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;07 上线前后准备入门
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上线前准备
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;查：产品是否已经满足了上线标准？即上线清单&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教：给一切有关的人员做培训；要给客服和运营做培训。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;预案：是否有planB，没有也要告诉团队没有planB，最好是有一个planB。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;收：上线后的细节决定人品&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总结：&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上线后数据监控与分析
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;提升转化率&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;找到种子用户
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我们为什么需要找种子用户？原因有三&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们理想的种子用户长什么样？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们怎么寻找到这样的种子用户呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对种子用户的运营侧重点&amp;amp;常见方法是什么？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;08 合作与沟通入门
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;怎么提问题&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h1 id=&#34;06-项目管理入门-上线邮件&#34;&gt;06 项目管理入门-上线邮件&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;上线邮件怎么写&#34;&gt;上线邮件怎么写&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;上线邮件是上线后一段时间，由项目负责人发给相关同事的通报邮件，主要描述研发过程和上线结果的邮件&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;为什么要写上线邮件&#34;&gt;为什么要写上线邮件？&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;总结与记录&lt;/strong&gt;：总结项目过程，未来翻查资料速度超快&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;项目推动&lt;/strong&gt;：产品上线后才是开始，需要推动、协调各方资源&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;团队润滑剂&lt;/strong&gt;：给参与者、帮助你的人正向回应&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;高颜值的上线邮件有什么特点&#34;&gt;高颜值的上线邮件有什么特点？&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;标题很直白&lt;/strong&gt;：标题简单明了、说明项目内容。格式：产品+版本+卖点+动作（需要谁来配合，或者做什么），如微信的2.1.1版本在iOS与安卓上线，支持多人语音功能，希望大家配合体验。等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;内容很清晰&lt;/strong&gt;：有背景、有过程、有功能清单、有后续计划。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;简要描述一下研发过程（提前还是延后为什么）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;简单介绍一下需求背景是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上线的功能清单是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据对比是如何的？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后续的计划是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是否需要同事的支持？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;数据有对比&lt;/strong&gt;：上线前后的数据对比来说明效果。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以等个3-5天再发上线邮件，增加数据对比，可以更具有信服力。（如果当天发的话，3-5后需要补一封数据报告的邮件）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;表扬有技巧&lt;/strong&gt;：说案例、说小事、说观察。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁，给你提供了什么帮助&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁，在研发过程中，有哪些事情让你很“感动”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从谁身上，学到了什么东西？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;获得帮助与支持&lt;/strong&gt;：提前准备好素材和资料，提时间和要求。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;求测试，则附上测试账号和收集渠道；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;求推广，附上相应的位置、文案、物料；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;求销售，准备好材料和宣讲会时间，有使用帮助；&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-24/95151028.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;拓展阅读&#34;&gt;拓展阅读&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;以下内容不是规范，只是写邮件时的总结，请务必根据自己公司、团队的实际情况带入思考。
重点注意一下几点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;保证把事情说明白&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在1的前提下，尽可能短&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;必要时可以罗嗦，不要为了短而短&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTML格式与txt格式的选择，跟团队保持一致即可&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;写完后考虑一下受众的阅读体验&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;让自己的邮件易于检索&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由简入繁，后而化简&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;07-上线前后准备入门&#34;&gt;07 上线前后准备入门&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;上线前准备&#34;&gt;上线前准备&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;查产品是否已经满足了上线标准即上线清单&#34;&gt;查：产品是否已经满足了上线标准？即上线清单&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;回归测试：核心功能、核心流程是否完整可用；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bug list是否已经清空：是否已经处理完毕；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时间选择：上线时间选择好了吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;根据产品类型进行选择。原则：不要在用户流量集中的时间段上线；避开大事件；避开与本品关联大产品的上线和迭代时间；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冷启动：内容是否已经准备完毕，可以正常使用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如资讯类：是否已经有足够多的信息。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如交友类：初始妹子的数据是否填充完毕。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文案：所有文案是否明确无歧义。
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;稍后 稍候 ；登录 登陆；预定  预订；账户  帐户；&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运营需要的上线物料准备好了吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用文档、帮助文档：是否准备充分？是否已经上线？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;应用商店：描述、图片等是否准备完毕？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;帮助中心：文案是否更新？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推广物料：有哪些推广渠道？相关物料是否准备好了？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;教给一切有关的人员做培训要给客服和运营做培训&#34;&gt;教：给一切有关的人员做培训；要给客服和运营做培训。&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;运营团队：通知到相关人员，是否需要运营活动配合？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;客服团队：具体话术、使用教程、培训是否都已经做了？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;销售团队：对销售可能带来的正面/负面影响是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;支持团队：如财务（收入、支出）、后勤（奖品支持）等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;上线后的影响：需要哪些人持续支持？明确周期、人和事项&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;预案是否有planb没有也要告诉团队没有planb最好是有一个planb&#34;&gt;预案：是否有planB，没有也要告诉团队没有planB，最好是有一个planB。&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;万一上线不成功怎么办？回滚会不会影响用户？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户量暴增怎么办？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大量投诉怎么办？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;回滚策略是什么？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;收上线后的细节决定人品&#34;&gt;收：上线后的细节决定人品&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;收拾文档，需求文档是否补充完整？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如交互图、设计稿是否已经更新；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求变更、更新需求文档&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;未实现的需求、bug的解决方案&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;总结&#34;&gt;总结：&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人：各路小伙伴，通知到位&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;物：各种物料、文档都准备到位&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事项：后续需要谁支持，都提前沟通到位&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;上线后数据监控与分析&#34;&gt;上线后数据监控与分析&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;某电商网站，上线1年，注册用户数10万人，主要商品品类有3种，目前月销售额已连续3个月维持在50万元。
那么，临近年底，团队有压力。老板说：下个月的销售额我们要提升3倍，你来出个方案？若让你来完成这个销售目标，你认为怎样拆解运营指标会让目标更落地？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>三节课产品P1课程笔记（2/3）</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p1%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B02-of-3/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 12:53:14 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p1%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B02-of-3/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;04 功能和流程入门
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;针对已有功能的优化&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;完整小功能设计&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;业务流程设计基础&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;05 原型设计与PRD入门
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;页面流程与页面结构图&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;页面流程图（必需）和信息架构图（每个页面包含的内容）的区别&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;过程&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;原型设计的基本原则&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;什么是产品原型？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何开始产品原型设计？
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;从原型到上线的过程&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做低保真原型之前，动手之前的忠告&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始原型设计&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原型设计的好习惯&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;如何写需求文档&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;什么是需求文档？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有什么用？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;高颜值的需求文档有什么特点？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求文档怎么写
1.项目背景与需求分析
2. 本次需求的目的及功能列表
3. 流程与所处的产品模块关系
4. 功能详细描述
5. 简要的测试用例（可选，需要专业的测试并配合很好）
6.考核指标&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;06 项目管理入门-需求评审
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需求评审
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;什么是需求评审？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求评审都有什么人参加？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为什么非得做需求评审？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何组织一场成功的需求评审会？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h1 id=&#34;04-功能和流程入门&#34;&gt;04 功能和流程入门&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;【一句话概括】这部分开始真正进入业务层面，在用户需求调研完成之后开始进入实际的工作中，在P1阶段可能有两种任务，针对已有功能的优化或者开始着手一个完整的功能设计。同时把上一节课讲的业务逻辑进一步细化为业务流程，为接下来的页面流程图做准备。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;针对已有功能的优化&#34;&gt;针对已有功能的优化&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;功能点的优化是最基础的工作&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对功能点的不断优化就是迭代，功能点是最小化产品设计。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要期望用新功能来解决老的功能问题；新接入功能并不能改变用户已有功能的使用问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;功能优化相对于新功能设计的好处？
- 反应速度不同：邮件、甚至口头搞定
- 开发难度不同：一般都是1-3天/人的工作量
- 评判标准不同：更强调效果对比&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;分析产品功能的现状与逻辑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要做功能点优化，首先对产品功能的现状和逻辑进行分析，使用上一章的功能点分析方法分析即可，这是对自己的产品进行分析；&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用户：都有哪些用户会用到这个页面/功能&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;流程：用户的使用流程是如何的？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;逻辑：产品底层逻辑（业务流程）是如何的？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;现在的功能有什么问题?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;现象：哪些用户出了什么问题？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原因：为什么会出问题？路径太长，用户不习惯；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;影响面：出现问题的频率和受影响的用户量是如何的？拿这些数据提需求，会更有理有据。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;解决方案是什么?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;关键点：在业务流程中，找到最关键的因素&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多种方案：有没有更多的方案？还是只有一种方案？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;难度评估：开发难度与效果的选择。用四象限分析，优先实现难度小、见效快的方案。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;结果如何评定？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>三节课产品经理课程笔记（1/3）</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p1%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B01-of-3/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2017 11:41:13 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E4%B8%89%E8%8A%82%E8%AF%BE%E4%BA%A7%E5%93%81p1%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E7%AC%94%E8%AE%B01-of-3/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;前段时间几次电话面试发现自己真的准备的东西太少了，正好有朋友分享了三节课的资料，就花了一些时间看完，总体来说质量很不错了。&lt;strong&gt;最大的好处就是分级，把横向的知识点纵向分了三个级别来讲&lt;/strong&gt;，相对于之前看的网易云课堂的课程更接地气，从实际上可能遇到的问题出发，再加上很多的思考题，对于初学者来说很友好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;课程内容和其他的也都大同小异，8个单元，自己觉得可以分为三个部分。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;第一部分实际上就是需求挖掘的过程，包含用户分析+需求挖掘+产品调研；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;第二部分为具体的产品设计，功能和流程设计+原型设计+PRD+需求评审；&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;第三部分是一些工作技巧，包括上线准备+种子用户+合作沟通。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;00 产品经理的学习与成长&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;产品经理成长体系&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用产品画布思考问题&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品生命周期理论&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;01 用户分析入门&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通过用户反馈发现问题（被动渠道）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;简单的用户调研（主动渠道）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拓展阅读中的经验
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;问问题的技巧&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;GAP模型，找到问题缺口在什么地方&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;误区&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;02 需求挖掘入门&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;思维导图法整理需求
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;思维导图的思考方式&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;问题与场景的区别&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求的优先级排序（根据影响面）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拓展阅读总结&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过数据发现产品需求
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数据框架&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数据分析的作用和基本原则&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;03 产品调研入门&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;针对功能点的调研
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;误区&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;针对独立产品的调研
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;竞品分析&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;误区&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品形态-业务逻辑-业务流程&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;（之前的图床挂掉了所以图片丢失造成阅读体验欠佳见谅）&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h1 id=&#34;00-产品经理的学习与成长&#34;&gt;00 产品经理的学习与成长&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;【一句话概述】这一部分主要是搭框架，通过课程设计对每章内容有大致了解。最大的收获是：通过下载量和产品迭代记录分析产品所处周期。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;产品经理成长体系&#34;&gt;产品经理成长体系&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;实际上就是一个螺旋上升的过程，学对应自己的阶段的内容&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-3/12152901.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;用产品画布思考问题&#34;&gt;用产品画布思考问题&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;产品设计的关键：用户，场景，需求&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实际上就是从《Running Lean》里面的框架改的&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-3/18974775.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;产品生命周期理论&#34;&gt;产品生命周期理论&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;探索期，成长期，成熟期，衰退期&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作业：通过产品生命周期理论进行产品迭代分析（见思考题1）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;01-用户分析入门&#34;&gt;01 用户分析入门&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;【一句话概述】需求挖掘的第一步——用户分析，初级阶段通过用户反馈（被动渠道）和用户调研（主动渠道）两个方面获得信息。最大的收获是：在用户调研时怎么提问收集用户的意见，并对接下来的行动提出指导意见。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;【实际情境】：我们最近上的新功能测试结束了，你找一些用户来调研一下，看看他们用的怎么样，这个功能好不好用？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;通过用户反馈发现问题被动渠道&#34;&gt;通过用户反馈发现问题（被动渠道）&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;渠道&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;内容&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;处理策略&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;公共渠道&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;应用商店，微博，贴吧，论坛&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;勤搜索，关键字订阅，监测工具&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;半公开渠道&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;微信群，朋友圈定期搜索关键词&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;定期分析用户评论&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;内部渠道&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;用户投诉，客服咨询&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;整合内部用户反馈渠道，定期与一线同事沟通&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;简单的用户调研主动渠道&#34;&gt;简单的用户调研（主动渠道）&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;明确调研的背景和目的
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-17/33831099.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;选择目标典型用户（5-10个）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;猜测用户问题&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用户可能的问题：通过用户在产品中使用过程中行为表现来发现&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可能的解决方案：猜测解决用户问题的手段&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;确定访问提纲：聚集且开放的问题
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;题目数量：线上10-20道，线下5-10道&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在访问用户中尽量通过还原用户过程进行访问，而不是逼问和质问&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;准备调研的内容
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;本品的已知问题：用户操作习惯、消费习惯和过程，原因&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本品的未知问题：用户的痛苦点是什么、哪些操作用户感觉很烦、用户愿意掏钱做什么&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;竞品的已知问题：用户直观感知两者区别，本品、竞品的使用差异&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;竞品的未知问题：如果从竞品移入，用户放弃的理由；从本品移出到竞品，关键原因是？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现场调研
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;了解用户的使用过程;最好观察用户的行为，复原当时情景&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;提问：对关键行为，预设问题进行提问&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;反馈：对有效的信息反馈给用户，并深究&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;调研报告
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;单个用户：记录单用户的调研情况&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;整体情况：汇总用户调研的过程和结论&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;行动计划：分享并提出行动计划&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34;&gt;
&lt;li&gt;如实还原，积极反馈&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;还原：用户是怎么使用出问题的？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;反馈：提出改进计划，并且进行反馈，出了解决方案及时通报&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;拓展阅读中的经验&#34;&gt;拓展阅读中的经验&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;问问题的技巧&#34;&gt;问问题的技巧&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;深入追问
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-17/71924099.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;侧面对比相关产品
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-17/67201742.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行为分析
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在网络调研时无法层层深入追问，而且原因类问题更难回答。
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-17/54735235.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;连环问很容易引起反感，把问题转化为只需要回忆或者陈述事实的问题
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-17/57870279.jpg&#34;&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户访谈最重要的是&amp;quot;让用户更好的诉说&amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果调研结果对于下一步行动没有有价值的指导意义，调研就是失败的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做用户调研是一个验证自己的想法，发现机会的过程，事先想好ABC的解决方案问问用户的意见&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户的言行不一致,,如果你想预测一个人你在面对某一真实的特定情景或特定任务时将如何表现的话，对假设性情景的口头回答（调查问卷）是远远不够的&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;gap模型找到问题缺口在什么地方&#34;&gt;GAP模型，找到问题缺口在什么地方&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://oczbwvoof.bkt.clouddn.com/17-7-17/75733706.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>地图导航产品分析报告</title>
      <link>https://ailula.top/posts/%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E5%AF%BC%E8%88%AA%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E6%8A%A5%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 12:59:19 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E5%AF%BC%E8%88%AA%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%88%86%E6%9E%90%E6%8A%A5%E5%91%8A/</guid>
      <description>&lt;p&gt;当年校招下决心要做产品，看了一堆推荐入门的书之后满腔热情开始分析产品。
没有实习经历，只能傻了吧唧自己瞎琢磨花了一段时间磨出来下面的内容，也算是后来找工作的敲门砖，现在回头看起来里面的观点真的太幼稚了，但是还是还能回想起来当时截图对比分析时的乐趣和初心
高德和百度都做到10.0了，从当时觉得很酷很有价值的工具产品，到现在挂在嘴上的竞品，时间的力量。
PS：之前的图床挂了，最后还是从邮箱里面找到PDF重新转上来，阅读体验不好也只能见谅了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720381282.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720387894.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720393975.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720398726.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720405828.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720428060.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720435525.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720441708.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720449842.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720454525.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720458741.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720463758.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720468092.jpg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://lulalilu.github.io//post-images/1571720471992.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>SQL必知必会笔记</title>
      <link>https://ailula.top/posts/sql%E5%BF%85%E7%9F%A5%E5%BF%85%E4%BC%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2017 15:04:44 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/posts/sql%E5%BF%85%E7%9F%A5%E5%BF%85%E4%BC%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sams Teach Yourself SQL in 10 Minutes - Fourth Edition
语句备份，方便查阅，SQL Server版本&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;检索数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;排序数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;过滤语句&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;模糊过滤&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;字段计算&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;函数&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分组数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;嵌套查询&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;连接表&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;组合查询&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;插入数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更新删除数据&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;创建和操纵类&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用视图&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用存储过程(批处理)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;管理事务处理（transaction processing）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用游标&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;高级SQL特性
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;约束&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;索引&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;触发器&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;h1 id=&#34;检索数据&#34;&gt;检索数据&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SELECT语句&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-SQL&#34; data-lang=&#34;SQL&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;检索单个列&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;SELECT&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;column_name&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;FROM&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;tablename&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;检索多个列&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;SELECT&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;col_name1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;col_name2&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;FROM&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;tablename&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;检索所有列&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;SELECT&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;*&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;from&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;tablename&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;检索不同的值&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;使用&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;DISTINCT关键词&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;SELECT&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;DISTINCT&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;col_name1&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;FROM&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;tablename&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;注意：&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;DISTINCT关键字用于所有的列&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;，不仅仅是跟在其后的那一列。&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;返回前五行结果&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;SELECT&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;top&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;mi&#34;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;prod_name&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;k&#34;&gt;FROM&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;n&#34;&gt;Products&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;err&#34;&gt;使用注释&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;----注释的方法---
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;c1&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;  &lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;cm&#34;&gt;/* 这是注释
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cm&#34;&gt;  的方法2 */&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;w&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h1 id=&#34;排序数据&#34;&gt;排序数据&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ORDER BY 语句&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://ailula.top/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This is an about page.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;初阶产品狗&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最喜欢的事情是“和一群人一起做一件有价值的事情”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对承诺非常重视，讨厌说谎（所以玩狼人杀之类的桌游超级烂）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;超过3个人的聚会不知道怎么说话的社恐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;好奇心强却行动力很弱&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;看过1000+电影的伪影迷&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;悲观主义者，不太相信这个世界会变得更好&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理想主义者，总想做一些有价值的事情&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SYSU&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Place：信阳，广州，北京&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想要联系我：lilu_&lt;a href=&#34;mailto:lula@qq.com&#34;&gt;lula@qq.com&lt;/a&gt;（wechat:lilu_lula)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我最近看的电影</title>
      <link>https://ailula.top/movies/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/movies/</guid>
      <description>douban</description>
    </item>
    <item>
      <title>我最近读的书</title>
      <link>https://ailula.top/books/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://ailula.top/books/</guid>
      <description>douban</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
