<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Reading on lula&#39;s blog</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/reading/</link>
    <description>Recent content in Reading on lula&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- 0.139.4</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Mar 2025 15:31:56 -0400</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>An Unfinished Film</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/an-unfinished-film/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2025 15:31:56 -0400</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/an-unfinished-film/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/film_forum.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周中的时候偶然打开订阅了很久但是没怎么打开的Film Forum的邮件，发现娄烨的新片要在NYC展映并且有三场导演QA场，结果点击进去的时候发现早已Sold Out了，犹豫纠结这么远要不要为了一场电影专门过去，结果SSR直接说去吧瞬间打了鸡血，很想去看QA场看看导演但是票早就Sold out了，搜了一轮之后发现官网说明现场会有Standby Line，很早之前听说NY的活动常有的这种预留票会给到没有提前买到票的挂观众，还是很担心可能性有多少怕白跑一趟。往返将近6小时，再加上难停车拥堵费，全程还要起早贪黑，不过最后感觉都值了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2:30的场次，我们1点就到了电影院，在确认了有Standby的票之后，准备2:00开始排队试试，这个时候仍然悲观的认为概率不大，但是有两个人在一起有了一些底气，以及害怕让其他人失望的担忧在他们的热情下也消失不见，只剩下了期待。在电影院坐着的时候，我们用中文聊着天，身旁的外国妹子突然也用中文跟我们聊起来，原来她曾经在台湾交换过两年，中文特别好还没有台湾口音，很可爱的在等着另外一部《no other land》，也帮我们介绍了Film Forum这个电影院，看起来是一个常客，虽然很想继续聊，但是又有些害怕尴尬，最终没有建立联系方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接着越来越多中国人出现，SSR有些担忧开始说要不提前出去站LINE，纠结了一下最终出去了，之后越来越多人开始排队，而我们因为站在前三位所以心里安定不少，排队的基本上90%都是中国人，也是这部片子的受众更多是我们这些拥有共同创伤的人吧。感觉大家的年龄看起来都不大，都是比较明显的留学生&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聊着天很快到了2点半，我们首先被告知有5张票是确定的，非常开心的买了17刀的电影票进场，电影院不是很大，大概也就是100来人，最后三排的位置都是空的，然后就发现所有排队的人都进来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/louye.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电影起初是一个虚构的剧组，很有意思的是在最开始秦昊扮演的演员在戏中质问导演，你知道这部戏肯定不会过审，只能我们几个拍着玩自己看，有什么意思，全场都笑了起来。到了后期越来越多短视频集锦在这部伪纪录片中的时候，越来越难过，可能与电影已经没有关系，而是痛苦回忆的再现。最后QA的过程导演说这部其实是对电影的破坏，他拍的过程以及剧组中的人都觉得不是很开心，但是还是要做，也许这就是创作者的表达欲吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完之后出来又地铁去了中央公园，找到了李文亮和刘晓波的的纪念长椅，意外也看到李文亮的左边旁边竟然是纳瓦利尼的纪念长椅。中央公园据说有10000个长椅，不太好找，中间只能停下来找到之前柴静分享的一个微信链接想看看地图，点进去也404了，这里也留一下地图和坐标吧，李文亮(40.791051, -73.963868) 刘晓波（40.791040, -73.962721）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/map.png&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/navalny.jpeg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/liwenliang.jpeg&#34;&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/liuxiaobo.jpeg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法拉盛吃完了好吃的中餐之后冒着大雨回到家的时候发现11点了，写了一个朋友圈所有名字都没提却被屏蔽了，豆瓣没有条目，大家都在另外一个同名电影下有评论，写了一点点评论不久就说收到了违规删除的通知，仅有的表达欲消磨殆尽，今天突然想起来还有一个自留地能说说话。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖扔掉书本上街去—希望病</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/%E6%89%94%E6%8E%89%E4%B9%A6%E6%9C%AC%E4%B8%8A%E8%A1%97%E5%8E%BB%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%97%85/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 15:45:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/%E6%89%94%E6%8E%89%E4%B9%A6%E6%9C%AC%E4%B8%8A%E8%A1%97%E5%8E%BB%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%97%85/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;扔掉书本上街去&#34;&gt;扔掉书本上街去&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;寺山修司&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在明白“正义”是个政治用语之前，我们不得不付出了漫长的时间和巨大的牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在这种情况下，当我们看到政治上处于弱势的大众要求有“另一个正义”“另一个法律”时，这种要求本身，难道不已经反映出了他们只能无条件接受管理与统治的丑陋现实吗？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“邪恶不过是正义化装出来的”，一个社会的正义是另一个社会的邪恶。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“反正这个世界怎么着都行，所以大家就‘怎么着都行’了。”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;实际上，单从外在生活来看的话，现代的工薪族（就是大部分日本人）已经绝望了。所以当他们想从这个停滞的时代里找找“有什么好玩的”时，就会打打麻将，玩玩扒金窟，要不就去赛车场花点儿小本钱试试能不能赚个对本利。这样一来，他们会越来越感到自己从事的工作只是临时混日子。&lt;strong&gt;这就是“希望病”的早期症状。&lt;/strong&gt;“我现在的生活，表面上看来是在消极遁世，其实早晚有一天我必定能靠文学自立起来。”说这话的并不只是酒吧里的女招待。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;其实并没有什么“本来面目”。当他们纠结在这种“幌子工作”意识中时，就得靠生“希望病”来缓解烦恼。不能如此缓解这种烦恼的，则是那些死在麻将馆二楼的工薪族。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;他们连偏见都已经没有了。既没有思想的偏见，也没有兴趣的偏见。当然，利奥·洛文塔尔￼在《偏见的研究》中指出过：“当存在偏见的时候，个人内心会有潜在性的倾向。这种倾向有时会变成外部刺激，把人从社会闭塞中救出来。”然而，他没有注意到，那些死去的工薪族是被无差别地一律当作机构的零部件来对待的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;机械性的社会机构大批量生产着同样的人，长此以往，人们将渐渐不知道自己是谁了。
若是在以前进行“什么可怕”的问卷调查，一般人的回答肯定是“妖怪”。若是现在，人们多半回答的是“原子弹”。然而真正可怕的或许既不是原子弹也不是妖怪，而是“太平无事”。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“太平无事”的时代缺乏浪漫，它意味着那些深知未来将一事无成者的绝望。“要是提前知道了明天发生什么事，谁还有兴趣活到明天！”这种浪漫派的感慨姑且放到一边，再来看看那些工薪族们吧，他们可是对“退休之前会有什么变化”清清楚楚了然于胸的。现代怪谈故事，讲述的就是这种太平无事的“可怕”。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这就说明，单一破坏主义必须是更能撼动整个生活的“实际行动”。它挑战的对象是我们被给予的一切，所以如果没有不厌其烦反复进行的改换职业、搬家迁移、离家出走……它就是没有意义的。我绝不是在鼓励进步，只不过是在鼓励移动。坐标轴确定之后再实施移动，总是能够开阔新鲜的视野。我认为，如果要对社会闭塞和“早就知道明天会怎么样”的状况进行挑战，这个时代就必定需要这种无休无止的运动。C·威尔逊说得很对：“面对某种挑战，既有稳妥应战的文明，也有应战失败的文明。”然而，即便改换工作、搬家迁移看来毫无作用，我觉得也有必要去试试这种单一破坏。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖《被讨厌的勇气》自由就是不再寻求他人认可</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%AF%BB%E6%B1%82%E4%BB%96%E4%BA%BA%E8%AE%A4%E5%8F%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 11:56:45 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%AF%BB%E6%B1%82%E4%BB%96%E4%BA%BA%E8%AE%A4%E5%8F%AF/</guid>
      <description>&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&#34;目的论-vs-原因论&#34;&gt;目的论 VS 原因论&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;弗洛伊德的心理学指出痛苦是因为过去经历带来的创伤，所以错不在你；阿德勒心理学认为我们并非因为自身经历中的刺激——所谓的心理创伤——而痛苦，事实上我们会从经历中发现符合自己目的的因素。决定我们自身的不是过去的经历，而是我们自己赋予经历的意义。举个例子，你的朋友并不是因为不安才无法走出去的。事情的顺序正好相反，我认为他是由于不想到外面去，所以才制造出不安情绪。你的朋友是先有了“不出去”这个目的，之后才会为了达到这个目的而制造出不安或恐惧之类的情绪。阿德勒心理学把这叫作“目的论”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：这个观点第一感觉有点类似目前大家挂在嘴上的各种“拖延症”，实际上是为了合理化自己的目的。但是逻辑应该是：害怕出门后的不确定性——不愿意出门——出门恐惧，目的只是行为表现，其实弗洛伊德只是再往下深入了一层？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;为什么不幸福&#34;&gt;为什么不幸福&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;不要抱怨不要只关注被给予安排了什么而是看如何利用&#34;&gt;不要抱怨：不要只关注被给予(安排)了什么，而是看如何利用&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;生活不满意的原因是理想状态与现实的差距，首先接受（喜欢）现在的自己,然后好好打手里的牌
他这么说：“重要的不是被给予了什么，而是如何去利用被给予的东西。”你之所以想要变成Y或者其他什么人，就是因为你只一味关注着“被给予了什么”。其实，你不应该这样，而是应该把注意力放在“如何利用被给予的东西”这一点上。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：又一次类似的鸡汤，没办法获得想要的目标，告诉你设定的目标就是不对的，而是要先不讨厌现状，然后学会利用现状。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;做出行动改变需要勇气&#34;&gt;做出行动：改变需要勇气&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;尽管有些不方便、不自由，但你还是感觉现在的生活方式更好，大概是觉得一直这样不做改变比较轻松吧。如果一直保持“现在的我”，那么如何应对眼前的事情以及其结果会怎样等问题都可以根据经验进行推测，可谓是轻车熟路般的状态。即使遇到点状况也能够想办法对付过去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;另一方面，如果选择新的生活方式，那就既不知道新的自己会遇到什么问题，也不知道应该如何应对眼前的事情。未来难以预测，生活就会充满不安，也可能有更加痛苦、更加不幸的生活在等着自己。也就是说，即使人们有各种不满，但还是认为保持现状更加轻松、更能安心。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：所以其实根本还是对不确定性的害怕，又是新体验-旧体验-替代成本，“摈弃现在的生活方式”的决心，因为旧体验本身是负数，不管尝试的结果是成功还是失败，都是改进。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;哲人：我有一位年轻朋友，虽然梦想着成为小说家，但却总是写不出作品。他说是因为工作太忙、写小说的时间非常有限，所以才写不出来作品，也从未参加过任何比赛。
但真是如此吗？实际上，他是想通过不去比赛这一方式来保留一种“如果做的话我也可以”的可能性，**即不愿出去被人评价，更不愿去面对因作品拙劣而落选的现实。**他只想活在“只要有时间我也可以、只要环境具备我也能写、自己有这种才能”之类的可能性中。或许再过5年或者10年，他又会开始使用“已经不再年轻”或者“也已经有了家庭”之类的借口。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青年：……他的心情我非常了解。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哲人：假若应征落选也应该去做。那样的话或许能够有所成长，或许会明白应该选择别的道路。总之，可以有所发展。所谓改变现在的生活方式就是这样。如果一直不去投稿应征，那就不会有所发展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;青年：梦也许会破灭啊！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哲人：但那又怎样呢？应该去做——这一简单的课题摆在面前，但却不断地扯出各种“不能做的理由”，你难道不认为这是一种很痛苦的生活方式吗？梦想着做小说家的他，正是“自己”把人生变得复杂继而难以获得幸福。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;一切烦恼都是人际关系的烦恼&#34;&gt;一切烦恼都是人际关系的烦恼&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;之所以只看到缺点是因为你下定了“不要喜欢自己”的决心。因为不去喜欢自己是一种对你而言的“善”。
你为什么讨厌自己呢？为什么只盯着缺点就是不肯去喜欢自己呢？那是因为你太害怕被他人讨厌、害怕在人际关系中受伤。
你也很害怕被他人否定。害怕被别人轻视或拒绝、害怕心灵受伤。你认为与其陷入那种窘境倒还不如一开始就不与任何人有关联。也就是说，你的“目的”是“避免在与他人的关系中受伤”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那么，如何实现这种目的呢？答案很简单。只要变成一个只看自己的缺点、极其厌恶自我、尽量不涉入人际关系的人就可以了。如此一来，只要躲在自己的壳里就可以不与任何人发生关联，而且万一遭到别人的拒绝，还可以以此为理由来安慰自己。心里就会想：因为我有这样的缺点才会遭人拒绝，只要我没有这个缺点也会很讨人喜欢。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;保持满是缺点的“这样的自己”对你来说是一种不可替代的“善”，也就是说“有好处”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;以工作为例&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;不想工作的只是为了逃避“工作方面的人际关系”才不想去上班。
例如，为了求职而发出简历，面试了却没被任何公司录取，自尊心受到极大伤害，思来想去便开始怀疑工作的意义。或者，在工作中遭遇重大失败，由于自己的失误致使公司遭受巨额损失，眼前一片黑暗，于是开始讨厌再去公司上班。这些情况都不是讨厌工作本身，而是讨厌因为工作而受到他人的批评和指责，讨厌被贴上“你没有能力”或者“你不适合这个工作”之类的无能标签，更讨厌无可替代的“我”的尊严受到伤害。也就是说，一切都是人际关系的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：这段描述和分析很戳中自己，不管是工作和生活其实都是害怕被人描述为不是一个合格的中年人而已。但是可能也太绝对了，可能确实有人无法从现有的工作中获取价值感，即使人际关系非常和谐。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;之所以感觉孤独并不是因为只有你自己一个人，感觉自己被周围的他人、社会和共同体所疏远才会孤独。我们要想体会孤独也需要有他人的存在。也就是说，人只有在社会关系中才会成为“个人”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;自卑与自卑情结&#34;&gt;自卑与自卑情结&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在阿德勒所使用的德语中，劣等感的意思就是价值更少的“感觉”。也就是说，劣等感是一个关于自我价值判断的词语。
感：自卑是价值感缺失，上进心越强，自卑感越重&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自卑情结是指把自己的自卑感当作某种借口使用的状态。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;那些用语言或态度表明自己的自卑情结的人和声称“因为有A所以才不能做到B”的人，他们的言外之意就是“只要没有A，我也会是有能力、有价值的人”。也就是说“要不是因为这一点，我也能行”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;夸耀不幸&#34;&gt;夸耀不幸&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：就是说那些津津乐道甚至是夸耀自己成长史中各种不幸的人。而且，即使别人想要去安慰或者帮助其改变，他们也会用“你无法了解我的心情”来推开援手。通过这种方式，我就可以变得比他人更有优势、更加“特别”。生病的时候、受伤的时候、失恋难过的时候，在诸如此类情况下，很多人都会用这种态度来使自己变成“特别的存在”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;青年：也就是暴露出自己的自卑感以当作武器来使用吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：是的。以自己的不幸为武器来支配对方。通过诉说自己如何不幸、如何痛苦来让周围的人——比如家人或朋友——担心或束缚支配其言行。刚开始提到的那些闭门不出者就常常沉浸在以不幸为武器的优越感中。阿德勒甚至指出：“在我们的文化中，弱势其实非常强大而且具有特权。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：很多时候有这种想要受害者心态&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;人生的三大课题交友课题工作课题以及爱的课题&#34;&gt;人生的三大课题：交友课题、工作课题以及爱的课题&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;行为方面的目标有以下两点：
①自立。
②与社会和谐共处。
支撑这种行为的心理方面的目标也有以下两点：
①“我有能力”的意识。
②“人人都是我的伙伴”的意识。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;自由就是不再寻求别人认可&#34;&gt;自由就是不再寻求别人认可&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;认可欲求的危险就在这里。人究竟为什么要寻求别人的认可呢？其实，很多情况下都是因为受赏罚教育的影响。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：想要取得别人认可的时候，几乎所有人都会采取“满足别人的期待”这一手段，这其实都是受“如果做了恰当的事情就能够得到表扬”这种赏罚教育的影响。但是，如果工作的主要目标成了“满足别人的期待”，那工作就会变得相当痛苦吧。因为那样就会一味在意别人的视线、害怕别人的评价，根本无法做真正的自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：所以现在大部分人都是为了满足老板的需求在做工作。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“不想被人讨厌”也许是我的课题，但“是否讨厌我”却是别人的课题。即使有人不喜欢我，我也不能去干涉。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有人认为你不好，那证明你活得自由&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;感：这一段感觉和之前看的康德对于自由的定义很类似，自律的自由才是真正的自由。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;课题分离-共同体感觉归属感&#34;&gt;课题分离 》共同体感觉（归属感）&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：那么，假如你会进行课题分离又会如何呢？也就是说，无论上司怎么蛮不讲理地乱发脾气，那都不是“我”的课题。毫不讲理这件事情是上司自己应该处理的课题，既没必要去讨好，也没必要委曲求全，我应该做的就是诚实面对自己的人生、正确处理自己的课题。如果你能够这样去理解，事情就会截然不同了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;而且，不去干涉别人的课题也不让别人干涉自己的课题。这就是阿德勒心理学给出的具体而且有可能彻底改变人际关系烦恼的具有划时代意义的观点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们都在寻求“可以在这里”的归属感。但是，阿德勒心理学认为归属感不是仅仅靠在那里就可以得到的，它必须靠积极地参与到共同体中去才能够得到。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里有需要记住的行动原则。当我们在人际关系中遇到困难或者看不到出口的时候，首先应该考虑的是“倾听更大共同体的声音”这一原则。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;平等横向关系&#34;&gt;平等（横向）关系&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲人：不对，那是人生谎言。你有拒绝和提出更好方法的余地。你为了逃避其中的人际关系矛盾，也为了逃避责任，而认为“没有拒绝的余地”，被动地从属于纵向关系。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;每次向后退都是不想承担责任&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;建立共同体自我接纳-他者信赖-他者贡献&#34;&gt;建立共同体（自我接纳-他者信赖-他者贡献）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;◆ 不是肯定自我，而是接纳自我&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>📖《贾樟柯电影手记》</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/%E8%B4%BE%E6%A8%9F%E6%9F%AF%E7%94%B5%E5%BD%B1%E6%89%8B%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 10:09:05 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/%E8%B4%BE%E6%A8%9F%E6%9F%AF%E7%94%B5%E5%BD%B1%E6%89%8B%E8%AE%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近看的几本How-TO的书导致完全失去了表达欲，昨晚在「微信读书」上把这两本很快的翻完了，有些话还挺有感触的，之前看他的电影总觉得太多情绪化的内容，没想到文字却是另一种风格。因为是从96年到现在各种发表的文字和对谈整理出来的，所以也就没有那种做完事情之后往回看写出来的文字的马后炮气味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS 微信读书的笔记导出功能非常友好，没有乱七八糟的适配，直接复制到剪贴板就好，非常舒适。&lt;/p&gt;
&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;贾想Ⅰ：贾樟柯电影手记（1996—2008）
贾樟柯著 万佳欢编
6个笔记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 序言 贾樟柯，和他们不一样的动物——陈丹青&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我记得贾樟柯在一部电影的花絮中接受采访，他说，他在荒败的小县城混时，有很多机会沦落，变成坏孩子，毁了自己。这是诚实的自白。我在知青岁月中也有太多机会沦丧，破罐子破摔。刚才有年轻人问：“谁能救救我们？”我的回答可能会让年轻人不舒服：这是奴才的思维。永远不要等着谁来救我们。每个人应该自己救自己，从小救起来。什么叫作救自己呢？以我的理解，就是忠实自己的感觉，认真做每一件事，不要烦，不要放弃，不要敷衍。哪怕写文章时标点符号弄清楚，不要有错别字——这就是我所谓的自己救自己。我们都得一步一步救自己，我靠的是一笔一笔地画画，贾樟柯靠的是一寸一寸的胶片。
2008年11月23日于北大百年讲堂&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;忠实自己感觉，按照自己标准维持日常生活，一步一步救自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 假科长的《站台》你买了吗？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;刚开始时觉得自己非常厉害，你看我多坚持，我追求到了自己的理想。但是，当我年纪更大一点时我突然发现，其实放弃理想比坚持理想更难&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所有的选择都有后果，只要去承担就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 听说电影的春天就要到了&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;跟过去所不同的是，今天连电影工作者之外的人也开始知道电影审查制度的问题。报纸上讨论电影的分级制度，为什么改变一个人所共知的不合理的体制会有如此之难，它已经危害到了电影产业的发展和我们的文化。现在我们可以大声讨论这个问题了，或许就是进步。
我不知道该不该相信这话筒里听来的春天。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是03年的文字，现在是19年还是各种「不可抗力」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 大片中弥漫细菌破坏社会价值（对谈）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大片的制造者们始终强调观众的选择、市场的选择。但问题是，市场的选择背后是行政权力。至于观众的选择，其实观众是非常容易被主流价值观所影响的。有多少观众真正具有独立判断？我觉得文化的作用就是带给大众一种思考的习惯，从而使这个国家人们的内心构成朝着一个健康的方向发展。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;和很多产品的逻辑也类似，“这是人的本性啊，我不占用他们的时间其他的产品也会，或者他们自己也会浪费时间”，但是总有一点理想主义能带来一些正面作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贾想Ⅱ：贾樟柯电影手记（2008—2016）
贾樟柯
11个笔记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 胡同里的文艺青年&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;周末，我会去美院找老乡看画，从校尉胡同出来走两步，就是美院画廊，再往前走，就是中国美术馆，晚上还可以去人艺看话剧，实在没事干就去旁边的中国书店翻翻古书。那些城里的艺术机构不是孤立的，我们这些初来乍到的艺术青年在胡同里东窜西跑，而杂居的大院和艺术殿堂相安无事，浑然一体，不分你我。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;五环外995的生活去趟电影资料馆都要花费大量热情值&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 校长的话&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;电影对我的吸引力，还有它提供给我们的独特的生活方式。我需要那种四海为家的流浪生活，也喜欢和不同工作人员在一起集体劳动。电影让我有机会去到陌生之地，去拍摄风雨雷电，去凝望山川大地。电影帮助我保留了与人交流的热情，也帮助我保持着对生活的好奇心。就像现在，我好奇你们是谁？你们为什么会选择电影？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;◆ 2015 山河故人&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;用文字描绘电影的美感，非常考验评论者的素养。符号化的盖棺定论和掉书袋的考证类比都相对容易。导演的工作是将“词穷”的部分拍摄为影像，好的评论是将影像的意蕴还原于文字。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;写给木卫二的序，突然想到可以回复之前被问到的问题，电影相对于书（图像相对于文字）是不是只是扩展了表达途径，同时限制了人在读书时候的想象力，其实就是图像最大的一个优势就是表达这种「词穷」的状态，也是很多时候看完电影有感受但是很难还原成文字的一个代表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;◆ 他们比贾樟柯更孤独——许知远对谈&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（许知远）他对我个人影响甚深。他以自己成长的山西小城为背景的三部曲，让我第一次意识到自己生活的重要性，那些熟视无睹的日常也有着动人与感伤。
成为朋友后，我多少有些意外地发现，他的谈话与书写能力甚至比镜头语言更有力量，艺术家的敏感与知识分子式的分析在其中高度融合。
（贾章柯）好多人跟我说，没想到你文章写得挺好，我说我那个年代写得比我好的多得是。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这也是看这本书最惊喜的一面，之前看电影觉得好多时候很意象化，没想到导演的文字这么坦诚。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他考了三年才上了电影学院，毕业后用一种再小众不过的独立电影人的视角切入社会。而我入读北大，未毕业就加入了一份主流商业报纸。我们都有志于描绘变化的中国。
这也像是对人生的某种嘲讽，他诚实地带着他的县城经验，从容进入了世界，而我一开始就想象着世界经验，却发现自己找不到落脚点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;很有意思的一个角度，脑子里很容易展现出来许知远那种知识分子忧郁的眼神。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我刚拍电影的时候觉得特别有激情，觉得电影可以改变世界，但现在我觉得世界改变得太慢了，二十年算三代人，三代人过去了，思维模式没有任何变化&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;创作者要面对一个现实，就是最终这些作品是怎样有效作用于大众的，因为创作者都要思考个人和大众的关系。你的倾诉对象是大众，那么大众现在的状态是怎样的，它可能会提供一个新的讲述故事、拍电影的灵感，来和大众社会交流、互动。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;产品有些类似，埋着头去做自己觉得有价值的功能产品毫无意义，所以还是要去看当下的人的变化和状态，虽然很多时候会让人失望。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;许知远&lt;/strong&gt; 你接触电影这二十年的时间，中国在世界上也呈现出戏剧化的变化。你怎么看待中国崛起带来的变化？
&lt;strong&gt;贾樟柯&lt;/strong&gt; 我最初感受到的就是年轻一代民族主义情绪的高涨，这里面最主要的一个问题还是灵魂独立，大部分这样的孩子，它们的思维模式还是国家的思维模式，忽略了人本的东西。当经济总量让他们激动、沸腾的时候，它们完全无视别的。因为他不是个人主义者，是国家主义者。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近这种感觉越发明显了，这也是我在和身边的人讨论时越发明显的感觉到的，大家开口闭口都是集中力量办大事，为了整体经济效益，大众群体都是这样，键盘侠都很蠢，但是深入去聊个人，对这其中的每个人每个少数群体的时候，最后就会变成总是要有牺牲品。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
