<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Reading on lula&#39;s blog</title>
    <link>https://example.org/tags/reading/</link>
    <description>Recent content in Reading on lula&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- 0.128.2</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Dec 2019 11:56:45 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.org/tags/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>📖《被讨厌的勇气》自由就是不再寻求他人认可</title>
      <link>https://example.org/posts/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%AF%BB%E6%B1%82%E4%BB%96%E4%BA%BA%E8%AE%A4%E5%8F%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Dec 2019 11:56:45 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%AF%BB%E6%B1%82%E4%BB%96%E4%BA%BA%E8%AE%A4%E5%8F%AF/</guid>
      <description>目的论 VS 原因论 弗洛伊德的心理学指出痛苦是因为过去经历带来的创伤，所以错不在你；阿德勒心理学认为我们并非因为自身经历中的刺激——所谓的心理创伤——而痛苦，事实上我们会从经历中发现符合自己目的的因素。决定我们自身的不是过去的经历，而是我们自己赋予经历的意义。举个例子，你的朋友并不是因为不安才无法走出去的。事情的顺序正好相反，我认为他是由于不想到外面去，所以才制造出不安情绪。你的朋友是先有了“不出去”这个目的，之后才会为了达到这个目的而制造出不安或恐惧之类的情绪。阿德勒心理学把这叫作“目的论”。
感：这个观点第一感觉有点类似目前大家挂在嘴上的各种“拖延症”，实际上是为了合理化自己的目的。但是逻辑应该是：害怕出门后的不确定性——不愿意出门——出门恐惧，目的只是行为表现，其实弗洛伊德只是再往下深入了一层？
为什么不幸福 不要抱怨：不要只关注被给予(安排)了什么，而是看如何利用 生活不满意的原因是理想状态与现实的差距，首先接受（喜欢）现在的自己,然后好好打手里的牌 他这么说：“重要的不是被给予了什么，而是如何去利用被给予的东西。”你之所以想要变成Y或者其他什么人，就是因为你只一味关注着“被给予了什么”。其实，你不应该这样，而是应该把注意力放在“如何利用被给予的东西”这一点上。
感：又一次类似的鸡汤，没办法获得想要的目标，告诉你设定的目标就是不对的，而是要先不讨厌现状，然后学会利用现状。
做出行动：改变需要勇气 尽管有些不方便、不自由，但你还是感觉现在的生活方式更好，大概是觉得一直这样不做改变比较轻松吧。如果一直保持“现在的我”，那么如何应对眼前的事情以及其结果会怎样等问题都可以根据经验进行推测，可谓是轻车熟路般的状态。即使遇到点状况也能够想办法对付过去。
另一方面，如果选择新的生活方式，那就既不知道新的自己会遇到什么问题，也不知道应该如何应对眼前的事情。未来难以预测，生活就会充满不安，也可能有更加痛苦、更加不幸的生活在等着自己。也就是说，即使人们有各种不满，但还是认为保持现状更加轻松、更能安心。
感：所以其实根本还是对不确定性的害怕，又是新体验-旧体验-替代成本，“摈弃现在的生活方式”的决心，因为旧体验本身是负数，不管尝试的结果是成功还是失败，都是改进。
哲人：我有一位年轻朋友，虽然梦想着成为小说家，但却总是写不出作品。他说是因为工作太忙、写小说的时间非常有限，所以才写不出来作品，也从未参加过任何比赛。 但真是如此吗？实际上，他是想通过不去比赛这一方式来保留一种“如果做的话我也可以”的可能性，**即不愿出去被人评价，更不愿去面对因作品拙劣而落选的现实。**他只想活在“只要有时间我也可以、只要环境具备我也能写、自己有这种才能”之类的可能性中。或许再过5年或者10年，他又会开始使用“已经不再年轻”或者“也已经有了家庭”之类的借口。 青年：……他的心情我非常了解。 哲人：假若应征落选也应该去做。那样的话或许能够有所成长，或许会明白应该选择别的道路。总之，可以有所发展。所谓改变现在的生活方式就是这样。如果一直不去投稿应征，那就不会有所发展。 青年：梦也许会破灭啊！ 哲人：但那又怎样呢？应该去做——这一简单的课题摆在面前，但却不断地扯出各种“不能做的理由”，你难道不认为这是一种很痛苦的生活方式吗？梦想着做小说家的他，正是“自己”把人生变得复杂继而难以获得幸福。 一切烦恼都是人际关系的烦恼 之所以只看到缺点是因为你下定了“不要喜欢自己”的决心。因为不去喜欢自己是一种对你而言的“善”。 你为什么讨厌自己呢？为什么只盯着缺点就是不肯去喜欢自己呢？那是因为你太害怕被他人讨厌、害怕在人际关系中受伤。 你也很害怕被他人否定。害怕被别人轻视或拒绝、害怕心灵受伤。你认为与其陷入那种窘境倒还不如一开始就不与任何人有关联。也就是说，你的“目的”是“避免在与他人的关系中受伤”。
那么，如何实现这种目的呢？答案很简单。只要变成一个只看自己的缺点、极其厌恶自我、尽量不涉入人际关系的人就可以了。如此一来，只要躲在自己的壳里就可以不与任何人发生关联，而且万一遭到别人的拒绝，还可以以此为理由来安慰自己。心里就会想：因为我有这样的缺点才会遭人拒绝，只要我没有这个缺点也会很讨人喜欢。
保持满是缺点的“这样的自己”对你来说是一种不可替代的“善”，也就是说“有好处”。
以工作为例
不想工作的只是为了逃避“工作方面的人际关系”才不想去上班。 例如，为了求职而发出简历，面试了却没被任何公司录取，自尊心受到极大伤害，思来想去便开始怀疑工作的意义。或者，在工作中遭遇重大失败，由于自己的失误致使公司遭受巨额损失，眼前一片黑暗，于是开始讨厌再去公司上班。这些情况都不是讨厌工作本身，而是讨厌因为工作而受到他人的批评和指责，讨厌被贴上“你没有能力”或者“你不适合这个工作”之类的无能标签，更讨厌无可替代的“我”的尊严受到伤害。也就是说，一切都是人际关系的问题。
感：这段描述和分析很戳中自己，不管是工作和生活其实都是害怕被人描述为不是一个合格的中年人而已。但是可能也太绝对了，可能确实有人无法从现有的工作中获取价值感，即使人际关系非常和谐。
之所以感觉孤独并不是因为只有你自己一个人，感觉自己被周围的他人、社会和共同体所疏远才会孤独。我们要想体会孤独也需要有他人的存在。也就是说，人只有在社会关系中才会成为“个人”。
自卑与自卑情结 在阿德勒所使用的德语中，劣等感的意思就是价值更少的“感觉”。也就是说，劣等感是一个关于自我价值判断的词语。 感：自卑是价值感缺失，上进心越强，自卑感越重
自卑情结是指把自己的自卑感当作某种借口使用的状态。
那些用语言或态度表明自己的自卑情结的人和声称“因为有A所以才不能做到B”的人，他们的言外之意就是“只要没有A，我也会是有能力、有价值的人”。也就是说“要不是因为这一点，我也能行”。
夸耀不幸 哲人：就是说那些津津乐道甚至是夸耀自己成长史中各种不幸的人。而且，即使别人想要去安慰或者帮助其改变，他们也会用“你无法了解我的心情”来推开援手。通过这种方式，我就可以变得比他人更有优势、更加“特别”。生病的时候、受伤的时候、失恋难过的时候，在诸如此类情况下，很多人都会用这种态度来使自己变成“特别的存在”。
青年：也就是暴露出自己的自卑感以当作武器来使用吗？
哲人：是的。以自己的不幸为武器来支配对方。通过诉说自己如何不幸、如何痛苦来让周围的人——比如家人或朋友——担心或束缚支配其言行。刚开始提到的那些闭门不出者就常常沉浸在以不幸为武器的优越感中。阿德勒甚至指出：“在我们的文化中，弱势其实非常强大而且具有特权。”
感：很多时候有这种想要受害者心态
人生的三大课题：交友课题、工作课题以及爱的课题 行为方面的目标有以下两点： ①自立。 ②与社会和谐共处。 支撑这种行为的心理方面的目标也有以下两点： ①“我有能力”的意识。 ②“人人都是我的伙伴”的意识。
自由就是不再寻求别人认可 认可欲求的危险就在这里。人究竟为什么要寻求别人的认可呢？其实，很多情况下都是因为受赏罚教育的影响。
哲人：想要取得别人认可的时候，几乎所有人都会采取“满足别人的期待”这一手段，这其实都是受“如果做了恰当的事情就能够得到表扬”这种赏罚教育的影响。但是，如果工作的主要目标成了“满足别人的期待”，那工作就会变得相当痛苦吧。因为那样就会一味在意别人的视线、害怕别人的评价，根本无法做真正的自己。
感：所以现在大部分人都是为了满足老板的需求在做工作。
“不想被人讨厌”也许是我的课题，但“是否讨厌我”却是别人的课题。即使有人不喜欢我，我也不能去干涉。
有人认为你不好，那证明你活得自由
感：这一段感觉和之前看的康德对于自由的定义很类似，自律的自由才是真正的自由。
课题分离 》共同体感觉（归属感） 哲人：那么，假如你会进行课题分离又会如何呢？也就是说，无论上司怎么蛮不讲理地乱发脾气，那都不是“我”的课题。毫不讲理这件事情是上司自己应该处理的课题，既没必要去讨好，也没必要委曲求全，我应该做的就是诚实面对自己的人生、正确处理自己的课题。如果你能够这样去理解，事情就会截然不同了。
而且，不去干涉别人的课题也不让别人干涉自己的课题。这就是阿德勒心理学给出的具体而且有可能彻底改变人际关系烦恼的具有划时代意义的观点。
我们都在寻求“可以在这里”的归属感。但是，阿德勒心理学认为归属感不是仅仅靠在那里就可以得到的，它必须靠积极地参与到共同体中去才能够得到。
这里有需要记住的行动原则。当我们在人际关系中遇到困难或者看不到出口的时候，首先应该考虑的是“倾听更大共同体的声音”这一原则。
平等（横向）关系 哲人：不对，那是人生谎言。你有拒绝和提出更好方法的余地。你为了逃避其中的人际关系矛盾，也为了逃避责任，而认为“没有拒绝的余地”，被动地从属于纵向关系。
每次向后退都是不想承担责任
建立共同体（自我接纳-他者信赖-他者贡献） ◆ 不是肯定自我，而是接纳自我
哲人：如果是一个人的时候，谁都能够像国王一样无拘无束。总而言之，这也是应该从人际关系角度出发考虑的问题。因为并不是“本真的自己”不存在，只是无法在人前展露出来。 青年：那么，怎么办好呢？ 哲人：还是共同体感觉。具体来说就是，把对自己的执著（self interest）转换成对他人的关心（social interest），建立起共同体感觉。这需要从以下三点做起：“自我接纳”“他者信赖”和“他者贡献”。 哲人：首先从“自我接纳”开始说明。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
